{"metadata": {"length": 1861, "words": 295, "reading_time_min": 1.475}, "text": "Era dorada y espl\u00e9ndida\n\nAquella ciudad de la luz;\n\nUna visi\u00f3n suspendida\n\nEn los abismos de la noche;\n\nUna regi\u00f3n de prodigios y gloria, cuyos templos\n\nEran de m\u00e1rmol blanco.\n\n\nRecuerdo la \u00e9poca\n\nEn que apareci\u00f3 ante mis ojos;\n\nEran los tiempos salvajes e irracionales,\n\nLos d\u00edas de las mentes embrutecidas\n\nEn los que el Invierno, con su mortaja blanca y l\u00edvida,\n\nAvanzaba lentamente torturando y destruyendo.\n\n\nM\u00e1s hermosa que Zi\u00f3n\n\nResplandec\u00eda en el cielo\n\nCuando los rayos de Ori\u00f3n\n\nNublaron mis ojos,\n\nY me sumieron en un sue\u00f1o lleno de oscuros recuerdos\n\nDe vivencias olvidadas y remotas.\n\n\nSus mansiones eran majestuosas,\n\nDecoradas con bellas esculturas\n\nQue se ergu\u00edan con nobleza\n\nEn magn\u00edficas terrazas,\n\nY los jardines eran fragantes y soleados,\n\nY en ellos florec\u00edan extra\u00f1as maravillas.\n\n\nMe fascinaban sus avenidas\n\nCon sus perspectivas sublimes;\n\nLas elevadas arcadas me confirmaban\n\nQue una vez, en otro tiempo,\n\nHab\u00eda vagado en \u00e9xtasis bajo su sombra,\n\nEn el benigno clima de Halcy\u00f3n.\n\n\nEn la plaza central se alineaba\n\nUna hilera de estatuas;\n\nHombres solemnes de largas barbas\n\nQue hab\u00edan sido poderosos en su d\u00eda\u2026\n\nPero una estaba rota y mutilada,\n\nY su rostro barbado hab\u00eda sido destrozado.\n\n\nEn aquella ciudad esplendorosa\n\nNo vi a ning\u00fan mortal,\n\nPero mi imaginaci\u00f3n, indulgente\n\nCon las leyes de la memoria,\n\nSe demor\u00f3 largo tiempo contemplando aquellas figuras\n\nDe la plaza, cuyos p\u00e9treos rostros observ\u00f3 con temor.\n\n\nAviv\u00e9 el d\u00e9bil rescoldo\n\nQue a\u00fan permanec\u00eda encendido en mi esp\u00edritu,\n\nY me esforc\u00e9 por recordar\n\nLos eones de pasado;\n\nPor atravesar libremente el infinito,\n\nY poder visitar el insondable pasado.\n\n\nEntonces la horrible advertencia\n\nCay\u00f3 sobre mi alma\n\nComo el ominoso amanecer\n\nQue asciende en su roja aureola,\n\nY hu\u00ed, lleno de p\u00e1nico, antes de que los terrores\n\nYa olvidados y desaparecidos me fueran revelados.\n\n"}