{"metadata": {"length": 10276, "words": 1731, "reading_time_min": 8.655}, "text": "El director literario de la casa editora de mis libros de versos me expres\u00f3 sus deseos de insertar en cada uno de aquellos el retrato m\u00edo perteneciente a la \u00e9poca en que las\u00a0composiciones del respectivo tomo fueron escritas. Teniendo los retratos, se los di, porque me pareci\u00f3 que se buscaba, no una exhibici\u00f3n personal, sino una exposici\u00f3n fisiopsicol\u00f3gica de las ocultas afinidades entre el curso de los a\u00f1os y el curso del pensamiento, en las misteriosas correspondencias por las cuales tal vez una arruga del rostro contiene un abismo de dolor, una corriente de vida, una onda de alma.\n\n\nAlgunas de las tristezas m\u00e1s antiguas de \u00abPomarrosas\u00bb son contempor\u00e1neas de las m\u00e1s ingenuas alegr\u00edas de \u00abJovillos\u00bb y esto ya no puede medirse ni compararse por la mutaci\u00f3n de la faz, que en los inquietos giradores d\u00edas de la adolescencia tenemos siempre dos caras en una cabeza \u00abcual la de Jano, que siendo una, mira a Oriente y a Occidente\u00bb, seg\u00fan la estrofa de Rub\u00e9n Dar\u00edo, contemplando una los fulgores del alba y otra las agon\u00edas del v\u00e9spero.\n\n\nMas por seguro que ya no era el mismo a los quince que a los treinta a\u00f1os el autor de \u00abJovillos\u00bb que el de \u00abPomarrosas\u00bb y que, con ser muy grandes, no lo eran tanto las diferencias fisiogn\u00f3micas como las espirituales entre el autor de \u00abJovillos\u00bb y el del \u00abCantos de rebeld\u00eda\u00bb.\n\n\nEn el desarrollo de la vida humana, asiste a la primera juventud un vasto esp\u00edritu, rarificado, ligero, de amplia y difusa luz, que se reduce y concentra y gana en intensidad lo que pierde en extensi\u00f3n, como en fijeza lo que pierde en campo visual, seg\u00fan el tiempo fortalece y densifica la carne, hasta que el agotamiento org\u00e1nico vuelve a enrarecer y aflojar el esp\u00edritu, no ya con las palpitaciones de un fulgor progresivo, sino con el vago ondular de una creciente sombra.\n\n\nEn determinados temperamentos, la concentraci\u00f3n espiritual es tan absorbedora y exclusiva\u00a0que se revela en un solo anhelo dominador. El caso de Gustavo Adolfo B\u00e9cquer, en su obra po\u00e9tica \u00fanica y esencialmente er\u00f3tica, como el de ciertos pintores que solo pintan santos o rosas y el de ciertos m\u00fasicos que solo componen salves o danzas, se multiplica en el comercio, en la industria, en las artes m\u00e1s humildes, en todas las especies de labor an\u00edmica o mec\u00e1nica. Ello no se explica por las reglas de la divisi\u00f3n del trabajo no siempre artificiosas, sino por la intensificaci\u00f3n de las energ\u00edas y tendencias mentales.\n\n\nInicia e impulsa este proceso una fuerza espont\u00e1nea, ayudada tambi\u00e9n en numerosos individuos por el poder de una voluntad consciente de la aptitud, objeto y decoro de la propia vida.\n\n\nDe mi puedo decir que me he sentido naturalmente llevado a la unidad afectiva y expresiva de mi arte, colmo se desenvuelve en estos Cantos, herido a veces por una s\u00fabita desviaci\u00f3n del pensamiento. Al concertar las primeras estrofas de \u00ab\nAlma noctuna\n\u00bb, recostado sobre el tronco de un cocotero, en el rellano de un monte esclarecido por la luna, solo me propuse decir del misterio, el silencio, la soledad de una alta noche campesina, cuando de pronto se me vir\u00f3 el deseo en una b\u00e1rbara meditaci\u00f3n de muerte.\n\n\nMas al mismo tiempo la orientaci\u00f3n \u00fanica y fija de mis \u00faltimos versos, ya principiada en muchos de \u00abPomarrosas\u00bb, fue en gran parte regida por el libre conocimiento y la tensa, voluntad encaminados al ideal que imanta y alumbra la visi\u00f3n de mis ojos y la determinaci\u00f3n de mi existencia.\n\n\nNacido en un pa\u00eds infausto, siervo, en peligro de muerte, debo a la conservaci\u00f3n de su vida y a la defensa de su libertad la sangre que es de su tierra y el alma que es de su cielo: si tengo una lira, colmo si tuviera una espada o un martillo o un arado, lo que tengo suyo es, de mi patria es y debo cantar como blandir\u00eda el acero, golpear\u00eda el yunque, abrir\u00eda el surco, por ella y para ella que es m\u00eda y de qui\u00e9n soy en cuerpo y alma.\n\n\nLa poes\u00eda no es cosa de f\u00fatil adorno y vano recreo: ninguna ciencia, ninguna arte podr\u00e1n desligarse de la universal cooperaci\u00f3n al bien humano, como nada en el orden f\u00edsico puede ausentarse del trabajo universal de la naturaleza.\u00a0La producci\u00f3n y la contemplaci\u00f3n de la belleza en s\u00ed mismas constituyen un bien y la poes\u00eda cumple siempre un prop\u00f3sito est\u00e9tico; mas la poes\u00eda, como toda obra humana, debe acudir preferentemente al bien necesario, sentido y clamoroso en cada momento y en cada lugar del mundo.\n\n\nSe\u00f1alados pueblos en se\u00f1aladas \u00e9pocas y se\u00f1alados hombres en se\u00f1alados pueblos ostentan y personifican la conciencia de la humanidad, como Francia el 93 y los enciclopedistas en Francia; pero, en la evoluci\u00f3n normal de los hechos y de las ideas, cada pueblo siente una necesidad caracter\u00edstica, requiere un bien especial, fundamental, para cuyo alcance es obligatoria la contribuci\u00f3n de todos los elementos componentes de su alma colectiva.\n\n\nInfinito el progreso, ning\u00fan pa\u00eds en ning\u00fan instante puede tener por logradas sus aspiraciones; pero, aquellos que han realizado los fines principales de su destino, la independencia, la libertad, el orden, el bienestar com\u00fan, pueden distraer sus energ\u00edas en las sutiles artes de la contemplaci\u00f3n y el \u00e9xtasis emotivos de la belleza o irradiar las fuerzas de su esp\u00edritu m\u00e1s\u00a0all\u00e1 de la existencia nacional, por la universidad del Orbe.\n\n\nFrancia, despu\u00e9s de tantos siglos de cuidado y lucha por el propio bien, soberana, libre, rica, victoriosa, expand\u00eda por el Globo el desbordamiento de su potencia y desde principios de la centuria diecinueve alent\u00f3 una generaci\u00f3n de poetas que buscaban y cantaban los paisajes lejanos, los ideales pret\u00e9ritos, el amor de las hermosuras muertas o jam\u00e1s conocidas, los subjetivismos rec\u00f3nditos. Los parnasianos, simbolistas, decadentistas y los poetas y escritores comprendidos en tantas recientes nomenclaturas (siempre cre\u00ed que todas ellas solo envuelven modalidades o aspectos evolutivos de la escuela rom\u00e1ntica), exploraron desde las cumbres de su Patria la redondez del Mundo y la eternidad del Esp\u00edritu, en un arte raro, ex\u00f3tico, ambiguo, que volaba de las c\u00fapulas de una pagoda a una torre medioeval y de los oblicuos ojos de una princesa del Jap\u00f3n a las doradas pupilas, ya tierra, agua, o aire o luz, de una dama del\u00a0 Directorio: as\u00ed era, mas cuando una conmoci\u00f3n terrible desgarr\u00f3 el cuerpo y el alma de la Naci\u00f3n francesa, en el desastre de 1870, una literatura nacional, reivindicatoria, agresiva, acudi\u00f3 al coraz\u00f3n adolorido del pueblo para prepararlo, como se est\u00e1 viendo, a la guarda y defensa del territorio patrio.\n\n\nEl influjo que, desde la emancipaci\u00f3n de las colonias espa\u00f1olas, ha ejercido Francia en la cultura de las Rep\u00fablicas iberio-americanas, extendi\u00f3 al centro y al sur de nuestro Continente las novedades de fondo y forma que Verlaine, Mallarm\u00e9 y los otros heraldos del modernismo desplegaban como banderas sonantes y multicolores en el triunfo de la nueva l\u00edrica.\n\n\nEl grande y glorioso niciarag\u00fcense, fue el primer y m\u00e1s alto palad\u00edn de este movimiento en la poes\u00eda castellana: alrededor de \u00e9l, una brillant\u00edsima cohorte de poetas de genio, en Espa\u00f1a y Am\u00e9rica, ensanch\u00f3 el ambiente del arte cl\u00e1sico, penetr\u00f3 en el transl\u00facido seno del idioma, de las palabras, de las s\u00edlabas, de las letras, del timbre, del acento, de la modulaci\u00f3n fon\u00e9tica, cuando otros fr\u00edos y falsos imitadores de los maravillosos maestros romp\u00edan torpes la sonoridad y majestad de la onda r\u00edtmica en locos bailes de in\u00fatil viento.\n\n\nEnriquec\u00edanse como nunca el tesoro del lenguaje y el dinamismo de la l\u00edrica, al par de una visi\u00f3n m\u00e1s aguda y detallada de la naturaleza y del mundo ps\u00edquico; pero, en lo que a nuestra Am\u00e9rica concierne, parec\u00eda que la espl\u00e9ndida evoluci\u00f3n iba a pervertirse en una fiebre de grosera lujuria y en at\u00e1vicos gestos de feudal se\u00f1or\u00edo. Se glorificaba al amor con las crudas voces de un tratado de patolog\u00eda sexual, y, si el poeta buscaba para exaltar un tipo de pasados tiempos, encontraba siempre a un Caballero feudal cualquiera en ejercicio del derecho de pernada\u2026\n\n\nEl m\u00e1s grave da\u00f1o del esta\u00a1 literatura en Am\u00e9rica fue que apart\u00f3 de la tierra, del ambiente, de los sentimientos e ideales patrios la inspiraci\u00f3n y el af\u00e1n de los poetas nacidos en aquellos dolorosos pa\u00edses, tan necesitados del concurso de sus fil\u00f3sofos, de sus artistas, de sus hombres de Estado, de todas sus fuerzas morales y org\u00e1nicas, en las tremendas crisis de su crecimiento nacional. La Grecia antigua, el Jap\u00f3n moderno, dioses paganos, emperatrices, hetairas, geishas y obispos endiablados y marquesitas galantes y todo lo \u00abmuy siglo diez y ocho\u00bb, cantados por poetas que ten\u00edan en sus nativos lares las bellezas m\u00e1s grandes de la Creaci\u00f3n y los empe\u00f1os m\u00e1s altos\u00a0de la lucha por el triunfo de la libertad y por la subsistencia y el predominio de nuestra raza oprimida y escarnecida en las tristes patrias del hemisferio americano.\n\n\nDar\u00edo, que se elev\u00f3 desde una peque\u00f1a Rep\u00fablica como el poeta del Universo, pod\u00eda hacerlo as\u00ed y extender las alas de su genio por los horizontes mundiales; pero lo hizo mejor y en su magnificente obra nada hay m\u00e1s grandioso que la salutaci\u00f3n a las \u00ab\u00ednclitas razas ub\u00e9rrimas\u00bb ni m\u00e1s dulce y tierno que el idilio al \u00abbuey que vi en mi ni\u00f1ez echando vaho un d\u00eda\u2014 bajo el nicarag\u00fcense sol de encendidos oros\u00bb\u2026\n\n\nDichosamente pas\u00f3 como una \u00e1urea nube aquella convencional literatura y hoy la Am\u00e9rica hispana puede mostrar con orgullo \u00absus\u00bb poetas, los insignes poetas de su paisaje, de su historia, de su libertad, de su vida, de su raza y de la futura hegemon\u00eda de los pueblos de su raza en las cumbres del Planeta.\n\n\nPuerto Rico sufri\u00f3 tambi\u00e9n la racha de aquella vanal literatura y goza tambi\u00e9n ahora del renacimiento de su poes\u00eda: viejos y j\u00f3venes l\u00edricos marchan a la cabeza del movimiento nacional, como iban los antiguos bardos anglosajones a la vanguardia de los ej\u00e9rcitos: el perfume de nuestros bosques, el fulgor de nuestro cielo y nuestras llanuras, el rugir de nuestros tormentosos desgraciados mares, el c\u00e1ntico melanc\u00f3lico de nuestros j\u00edbaros, nuestra fe, nuestras tradiciones, nuestro dolor, nuestra esperanza, se desprenden de las liras en r\u00e1fagas de vibrante esp\u00edritu\u2026\n\n\nEntre esos poetas, yo, el \u00faltimo, lanzo mis \u00ab\nCantos de rebeld\u00eda\n\u00bb, mis gritos de protesta y de combate contra el tirano de mi patria a los vientos y al coraz\u00f3n del mundo\u2026\n\n\nJos\u00e9 de Diego\n\n\nBarcelona\n\nSeptiembre de 1916\n\n"}