{"metadata": {"length": 780, "words": 134, "reading_time_min": 0.67}, "text": "El d\u00eda en que el diab\u00f3lico cicl\u00f3n se propag\u00f3 tir\u00e1nico.\n\nEl d\u00eda en que costas salvajes arrojaron\n\nel oscuro diluvio\n\ncontra la tierra buena y verde,\n\ngritaron (y a trav\u00e9s de los aires, sus \u201calbricias\u201d\n\nresonaron por todas las agencias):\n\nHa ca\u00eddo el \u00e1rbol.\n\nEl poderoso tronco est\u00e1 aplastado.\n\nYa, ni un asomo de vida para el \u00e1rbol\n\ndej\u00f3 la tempestad.\n\n\nEl \u00e1rbol ha ca\u00eddo\u2026\n\n\u00a1Perd\u00f3n, rojos arroyos!\n\n\u00a1Perd\u00f3n, ra\u00edces regadas\n\ncon el vino que sangran los cad\u00e1veres!\n\n\u00a1Perd\u00f3n, ra\u00edces \u00e1rabes,\n\nhundidas como rocas en la entra\u00f1a,\n\ny que cada vez m\u00e1s os entra\u00f1\u00e1is!\n\n\nEl \u00e1rbol se alzar\u00e1.\n\nEl \u00e1rbol se alzar\u00e1, y sus ramas,\n\nal sol, ir\u00e1n creciendo;\n\nen risas verdeciendo, y en hojas,\n\ncara al sol.\n\nY el p\u00e1jaro vendr\u00e1,\n\nno tiene m\u00e1s remedio que venir.\n\nEl p\u00e1jaro vendr\u00e1.\n\nEl p\u00e1jaro vendr\u00e1.\n\n"}