{"metadata": {"length": 2272, "words": 385, "reading_time_min": 1.925}, "text": "I\n\n\nDespu\u00e9s de cuatro siglos,\n\nse alz\u00f3, por vez primera,\n\nal cielo de la Patria,\n\nsu nombre en su bandera\u2026\n\n\n\u00a1Dios guarde al ideal!\n\n\n*\n\n\nEn la honda lejan\u00eda\n\n\u00bfo\u00eds una armon\u00eda?\u2026\n\n\u00a1El himno angelical,\n\nque entonan en el \u00e9ter flotando todav\u00eda\n\nlas almas de los ni\u00f1os que nacer\u00e1n el d\u00eda,\n\nen que la Patria madre les d\u00e9 ciudadan\u00eda\n\nen su feliz natal!\n\n\n\u00a1Dios guarde al ideal!\n\n\n74 JOS\u00c9 DE DIEGO\n\n\nII\n\n\nEl grito: \u2014\u00a1 Independencia!\u2014\n\nson\u00f3 en el Infinito\u2026\n\n\u00a1que lo recoja el cielo!\n\n\u00a1que no se pierda el grito!\n\n\n\u00a1Dios guarde al ideal!\n\n\n*\n\n\nViniendo de la umbr\u00eda\n\n\u00bfo\u00eds una eleg\u00eda?\u2026\n\n\u00a1El himno funeral,\n\nque entonan esperando, sobre la tumba fr\u00eda,\n\nlas almas de los muertos que velar\u00e1n el d\u00eda,\n\nen que la Patria lleve su alta soberan\u00eda\n\ndel cielo hasta el umbral!\n\n\n\u00a1Dios guarde al ideal!\n\n\nIII\n\n\nPaloma de los mares,\n\ntan d\u00e9bil y peque\u00f1a,\n\n\u00bfqu\u00e9 puede contra el \u00c1guila,\n\nque se alberg\u00f3 en su pe\u00f1a?\u2026\n\n\n\u00a1Dios guarde al ideal!\n\n\n*\n\n\nEn la honda lejan\u00eda\n\n\u00bfo\u00eds una armon\u00eda?\u2026\n\n\u00a1El c\u00e1ntico triunfal,\n\nque en pie sobre las cumbres, de que el leopardo hu\u00eda,\n\nlanz\u00f3 a la historia el pueblo, que en su virtud conf\u00eda,\n\ncuando se irgui\u00f3 en los Andes, contra la tiran\u00eda,\n\nel \u00c1guila caudal!\n\n\n\u00a1Dios guarde al ideal!\n\n\nIV\n\n\nSon\u00f3 la voz clamante\n\nque el porvenir decide\u2026\n\n\u00a1que el viento la difunda!\n\n\u00a1que el mundo no la olvide!\n\n\n\u00a1Dios guarde al ideal!\n\n\n*\n\n\nViniendo de la umbr\u00eda\n\n\u00bfo\u00eds una eleg\u00eda?\u2026\n\n\u00a1El c\u00e1ntico infernal,\n\nque llena los espacios, cual tempestad brav\u00eda;\n\nel choque de las armas, la ronca artiller\u00eda,\n\nlos pueblos agitados en b\u00e9lica porf\u00eda\u2026\n\nel reto de un rival!\n\n\n\u00a1Dios guarde al ideal!\n\n\nV\n\n\nDespu\u00e9s de cuatro siglos\n\nse alz\u00f3, por vez primera,\n\nal cielo de la Patria,\n\nsu nombre en su bandera\u2026\n\n\n\u00a1Dios guarde al ideal!\n\n\n*\n\n\nEn la honda lejan\u00eda,\n\nviniendo de la umbr\u00eda,\n\n\u00bfo\u00eds una armon\u00eda?\n\n\u00bfo\u00eds una eleg\u00eda?\n\nEl himno angelical\u2026\n\nEl himno funeral\u2026\n\nEl c\u00e1ntico triunfal\u2026\n\nEl c\u00e1ntico infernal\u2026\n\n\u00a1Las almas de los ni\u00f1os flotando todav\u00eda,\n\nlas almas de los muertos, sobre la tumba fr\u00eda!\n\n\n(\u00a1Dios guarde al ideal!)\n\n\n\u2026El \u00c1guila pujante sobre la tiran\u00eda,\n\nlos pueblos agitados en b\u00e9lica porf\u00eda,\n\nque con anhelo igual,\n\ndel fondo de los tiempos acudir\u00e1n el d\u00eda\n\nen que la Patria eleve, radiante de alegr\u00eda,\n\nsu insignia nacional!\n\n\n\u00a1Dios guarde al ideal!\n\n\n\n\nCantos de rebeld\u00eda\n, 1916\n\n"}