{"metadata": {"length": 1923, "words": 360, "reading_time_min": 1.8}, "text": "Despu\u00e9s de que el destino\n\nme ha hundido en las congojas\n\ndel \u00e1rbol que se muere\n\ncrujiendo de dolor,\n\ntruncando una por una\n\nlas flores y las hojas\n\nque al beso de los cielos\n\nbrotaron de mi amor.\n\n\nDespu\u00e9s de que mis ramas\n\nse han roto bajo el peso\n\nde tanta y tanta nieve\n\ncayendo sin cesar,\n\ny que mi ardiente savia\n\nse ha helado con el beso\n\nque el \u00e1ngel del invierno\n\nme dio al atravesar.\n\n\nDespu\u00e9s\u2026 es necesario\n\nque t\u00fa tambi\u00e9n te alejes\n\nen pos de otras florestas\n\ny de otro cielo en pos;\n\nque te alces de tu nido,\n\nque te alces y me dejes\n\nsin escuchar mis ruegos\n\ny sin decirme adi\u00f3s.\n\n\nYo estaba solo y triste\n\ncuando la noche te hizo\n\nplegar las blancas alas\n\npara acogerte a m\u00ed,\n\nentonces mi ramaje\n\ndoliente y enfermizo\n\nbrot\u00f3 sus flores todas\n\ntan solo para ti.\n\n\nEn ellas te hice el nido\n\nrisue\u00f1o en que dorm\u00edas\n\nde amor y de ventura\n\ntemblando en su vaiv\u00e9n,\n\ny en \u00e9l te hallaban siempre\n\nlas noches y los d\u00edas\n\nfeliz con mi cari\u00f1o\n\ny am\u00e1ndote tambi\u00e9n\u2026\n\n\n\u00a1Ah! nunca en mis delirios\n\ncre\u00ed que fuera eterno\n\nel sol de aquellas horas\n\nde encanto y frenes\u00ed;\n\npero jam\u00e1s tampoco\n\nque el soplo del invierno\n\nllegara entre tus cantos,\n\ny hall\u00e1ndote t\u00fa aqu\u00ed\u2026\n\n\nEs fuerza que te alejes\u2026\n\nrompi\u00e9ndome en astillas;\n\nya siento entre mis ramas\n\ncrujir el hurac\u00e1n,\n\ny heladas y temblando\n\nmis hojas amarillas\n\nse arrancan y vacilan\n\ny vuelan y se van\u2026\n\n\nAdi\u00f3s, paloma blanca\n\nque huyendo de la nieve\n\nte vas a otras regiones\n\ny dejas tu \u00e1rbol fiel;\n\nma\u00f1ana que termine\n\nmi vida oscura y breve\n\nya solo tus recuerdos\n\npalpitar\u00e1n sobre \u00e9l.\n\n\nEs fuerza que te alejes\n\ndel c\u00e1ntico y del nido\n\ntu sabes bien la historia\n\npaloma que te vas\u2026\n\nEl nido es el recuerdo\n\ny el c\u00e1ntico el olvido,\n\nel \u00e1rbol es el siempre\n\ny el ave es el jam\u00e1s.\n\n\nAdi\u00f3s mientras que puedes\n\no\u00edr bajo este cielo\n\nel \u00faltimo \u00a1ay! del himno\n\ncantado por los dos\u2026\n\nTe vas y ya levantas\n\nel \u00edmpetu y el vuelo,\n\nte vas y ya me dejas,\n\n\u00a1paloma, adi\u00f3s, adi\u00f3s!\n\n"}