{"metadata": {"length": 1038, "words": 177, "reading_time_min": 0.885}, "text": "El d\u00eda m\u00e1s feliz, la hora m\u00e1s dichosa, los ha\n\nconocido mi coraz\u00f3n agotado y marchito; pero\n\nsiento que ha desaparecido ya mi m\u00e1s alta esperanza\n\nde orgullo y de poder\u00edo.\n\n\n\u2014\u2014\n\n\n\u00bfHe dicho de poder\u00edo? S\u00ed. Pero desde hace\n\nlargo tiempo, \u00a1ay de m\u00ed! se han desvanecido\n\nlos bellos ensue\u00f1os de la juventud; han pasado\n\nya: dej\u00e9moslos que se desvanezcan!\n\n\n\u2014\u2014\n\n\nY t\u00fa, orgullo, \u00bfqu\u00e9 har\u00e9 de ti ahora? Otra\n\nfrente puede bien heredar el veneno que me\n\nhas dado. Que por lo menos mi esp\u00edritu permanezca\n\ntranquilo.\n\n\n\u2014\u2014\n\n\nEl d\u00eda m\u00e1s hermoso, la hora m\u00e1s feliz que mis\n\nojos hayan visto y hayan podido ver jam\u00e1s,\n\nmi m\u00e1s brillante mirada de orgullo y de poder\u00edo,\n\ntodo eso ha existido pero ya no existe; yo\n\nlo siento.\n\n\n\u2014\u2014\n\n\nY si esa esperanza de orgullo y de poder\u00edo\n\nme fuera ofrecida ahora acompa\u00f1ada de un\n\ndolor semejante al que experimento, no quisiera\n\nrevivir esa hora brillante.\n\n\n\u2014\u2014\n\n\nPorque bajo su ala llevaba una oscura\n\nmezcla y mientras volaba, dejaba caer una\n\nesencia todopoderosa para consumir un alma que\n\ntan bien la conoc\u00eda.\n\n"}