{"metadata": {"length": 251, "words": 47, "reading_time_min": 0.235}, "text": "\u00a1Qu\u00e9 altos\n\nlos balcones de mi casa!\n\nPero no se ve la mar.\n\n\u00a1Qu\u00e9 bajos!\n\n\nSube, sube, balc\u00f3n m\u00edo,\n\ntrepa el aire, sin parar:\n\ns\u00e9 terraza de la mar,\n\ns\u00e9 torre\u00f3n de nav\u00edo.\n\n\n\u2014\u00bfDe qui\u00e9n ser\u00e1 la bandera\n\nde esa torre de vig\u00eda?\n\n\n\u2014\u00a1Marineros, es la m\u00eda!\n\n"}