{"metadata": {"length": 1884, "words": 317, "reading_time_min": 1.585}, "text": "\n\nVida\n\n\t\tA ti vengo en mis horas de sed como a una fuente\nl\u00edmpida, fresca, \n\t\tmansa, colosal...\ny las punzantes sierpes de fuego mueren siempre\n\n\t\ten la corriente blanda y poderosa.\n\n\ngo a ti en mi cansancio, como al umbroso bosque\nen cuyos \n\t\tterciopelos profundos la fatiga\nse aduerme dulcemente, con m\u00fasica de \n\t\tbrisas,\nde p\u00e1jaros y aguas...\ny del umbroso bosque salgo siempre \n\t\tradiante\ny despierta como un amanecer.\n\n\ngo a ti en mis heridas, como al vaso de b\u00e1lsamos\nen que el \n\t\tdolor se embriaga hasta morir de olvido...\nY llevo\nselladas mis \n\t\theridas como las bocas muertas,\ny por tus buenas manos vendadas de \n\t\tdelicias.\n\n\nCuando el fr\u00edo me ci\u00f1e doloroso sudario,\nl\u00edvida vengo a ti,\n\n\t\tcomo al rinc\u00f3n dorado del hogar,\n\u00a1como al Hogar universal del Sol!...\n\n\t\tY vuelvo toda en rosas como una primavera,\narropada en tu fuego.\n\n\nA ti vengo en mi orgullo\ncomo a la torre d\u00factil,\ncomo a la \n\t\ttorre \u00fanica\n\u00a1que me izar\u00e1 sobre las cosas todas!\n\u00a1Sobre la cumbre \n\t\tmisma,\narriscada y creciente,\nde mi eterno capricho!\n\n\nPara mi vida hambrienta\n\u00a1eres la presa \u00fanica!\n\u00a1Eres la presa \n\t\teterna!\nEl olor de tu sangre,\nel color de tu sangre\nflamean en \n\t\tlos picos \u00e1vidos de mis \u00e1guilas.\n\n\ngo a ti en mi deseo\ncomo en mil devorantes abismos, toda \n\t\tabierta\nel alma incontenible...\n\u00a1Y me lo ofreces todo!...\nLos \n\t\tmares misteriosos florecidos en mundos,\nlos cielos misteriosos \n\t\tflorecidos en astros,\n\u00a1los astros y los mundos!\n...Y las \n\t\tconstelaciones de esp\u00edritus suspensas\nentre mundos y astros...\n\n\t\t...Y los sue\u00f1os que viven m\u00e1s all\u00e1 de los astros,\nm\u00e1s ac\u00e1 de los \n\t\tmundos...\n\n\n\u00bfC\u00f3mo dejarte? -\u00a1Vida!-\nc\u00f3mo salir del dulce coraz\u00f3n\n\n\t\thospitalario y pr\u00f3digo\ncomo una patria f\u00e9rtil?...\nSi para m\u00ed la \n\t\ttierra,\nsi para m\u00ed el espacio,\n\u00a1todos! \u00a1son los que abarca\nel \n\t\thorizonte puro de tus brazos!...\n\u00a1Si para m\u00ed tu m\u00e1s all\u00e1 es la \n\t\tMuerte,\nsencillamente, prodigiosamente!..."}