{"metadata": {"length": 1187, "words": 211, "reading_time_min": 1.055}, "text": "Marineros,\n\n\u00bfpor qu\u00e9 le dais a la tierra lo que no es suyo\n\ny se lo quit\u00e1is al mar?\n\n\u00bfPor qu\u00e9 le hab\u00e9is enterrado, marineros,\n\nsi era un soldado del mar?\n\nSu frente encendida, un faro;\n\nojos azules, carne de yodo y de sal.\n\nMuri\u00f3 all\u00e1 arriba, en el puente,\n\ncon la rosa de los vientos en la mano,\n\ndeshojando la estrella de navegar.\n\n\u00bfPor qu\u00e9 le hab\u00e9is enterrado, marineros?\n\n\u00a1Y en una tierra sin conchas! \u00a1 En la playa negra! \u2026\n\n\u00a1All\u00e1,\n\nen la ribera siniestra\n\ndel otro mar!\n\n\u00a1Nueva York!\n\n-piedra, cemento y hierro en tempestad-.\n\nDonde el ojo cicl\u00f3peo del gran faro\n\nque busca a los ahogados no puede llel!ar,\n\ndonde se acaban las torres y los puentes,\n\ndonde no se ve ya\n\nla espuma altiva de los rascacielos,\n\nen los escombros de las calles s\u00f3rdidas\n\nque rompe en el \u00faltimo arrabal,\n\ndonde se vuelve la culebra sombrla de los elevados\n\na meterse otra vez en la ciudad \u2026\n\nAll\u00ed, la arcilla opaca de los cementerios, marineros \u2026\n\n\u00a1all\u00ed hab\u00e9is enterrado al capit\u00e1n!\n\n\u00bfPor qu\u00e9 le hab\u00e9is enterrado, marineros,\n\npor qu\u00e9 le hab\u00e9is enterrado,\n\nsi muri\u00f3 como el mejor capit\u00e1n\n\ny su alma -viento, espuma y cabrilleo-\n\nest\u00e1 ah\u00ed, entre la noche y el mar? \u2026\n\n\n\n\nA bordo del Crist\u00f3bal Col\u00f3n, 1932\n\n"}