{"metadata": {"length": 446, "words": 84, "reading_time_min": 0.42}, "text": "\u00bfQu\u00e9 me queda por dar, dada mi vida?\n\nSi semilla, aventada a otro surco,\n\nsi linfa, derramada en todo suelo,\n\nsi llama, en todo tenebrario ardida.\n\n\n\u00bfQu\u00e9 me queda por dar, dada mi muerte\n\ntambi\u00e9n? En cada sue\u00f1o, en cada d\u00eda;\n\nmi muerte vertical, mi sorda muerte\n\nque nadie me la sabe todav\u00eda.\n\n\n\u00a1Que me queda por dar, si por dar doy\n\n-y porque es cosa m\u00eda, y desde ahora\n\nsi Dios no me sujeta o no me corta\n\nlas manos torpes \u2013 mi resurrecci\u00f3n\u2026!\n\n"}