{"metadata": {"length": 576, "words": 105, "reading_time_min": 0.525}, "text": "Y fue entonces\n\nque con la lengua muerta y fr\u00eda en la boca\n\ncant\u00f3 la canci\u00f3n que le dejaron cantar\n\nen este mundo de jardines obscenos y de sombras\n\nque ven\u00edan a deshora a recordarle\n\ncantos de su tiempo de muchacho\n\nen el que no pod\u00eda cantar la canci\u00f3n que quer\u00eda cantar\n\nla canci\u00f3n que le dejaron cantar\n\nsino a trav\u00e9s de sus ojos azules ausentes\n\nde su boca ausente\n\nde su voz ausente.\n\nEntonces, desde la torre m\u00e1s alta de la ausencia\n\nsu canto reson\u00f3 en la opacidad de lo ocultado\n\nen la extensi\u00f3n silenciosa\n\nllena de oquedades movedizas como las palabras que escribo.\n\n"}