{"metadata": {"length": 567, "words": 103, "reading_time_min": 0.515}, "text": "En donde el miedo no cuenta cuentos y poemas, no forma figuras de terror y de gloria.\n\n\nVac\u00edo gris es mi nombre, mi pronombre.\n\n\nConozco la gama de los miedos y ese comenzar a cantar despacito en el desfiladero que reconduce hacia mi desconocida que soy, mi emigrante de s\u00ed.\n\n\nEscribo contra el miedo. Contra el viento con garras que se aloja en mi respiraci\u00f3n.\n\n\nY cuando por la ma\u00f1ana temes encontrarte muerta (y que no haya m\u00e1s im\u00e1genes): el silencio de la comprensi\u00f3n, el silencio del mero estar, en esto se van los a\u00f1os, en esto se fue la bella alegr\u00eda animal.\n\n"}