{"metadata": {"length": 1079, "words": 171, "reading_time_min": 0.855}, "text": "En un pa\u00eds que amaba ya estar\u00e1 anocheciendo.\n\nCoronados por sus mustias guirnaldas,\n\nesos peque\u00f1os seres creados cuando la oscuridad\n\nvuelven a poblar con sus tiernas m\u00fasicas,\n\na golpear con sus manos de brillantes est\u00edos\n\nese rinc\u00f3n natal de mi melancol\u00eda.\n\n\nSonr\u00eden los inasibles hu\u00e9spedes,\n\nlas criaturas largamente buscadas en las secretas ramas,\n\nen lo m\u00e1s escondido de las piedras,\n\nen la sombra abandonada del que sali\u00f3 de ella eternamente joven.\n\nDesde la lejan\u00eda me sonr\u00eden.\n\n\nQu\u00e9 in\u00fatiles sus gestos, sus caricias,\n\ncuando alg\u00fan largo tiempo nos conoce calladamente ajenos,\n\ncuando ya no hay temor por el huyente roce de los muertos que amamos,\n\nni por el musgo que crece murmurando sobre el coraz\u00f3n,\n\nni por las voces nocturnas de los que se despiden sollozando:\n\n-\u00a1Yo te esperar\u00e9 siempre all\u00e1, doliente desaparecida!\n\n\nVosotros,\n\nque habit\u00e1is en m\u00ed la regi\u00f3n desmoronada del miedo,\n\nde las ansiadas compa\u00f1\u00edas terrestres:\n\n\u00bfA qu\u00e9 volv\u00e9is ahora\n\ncomo un sueno demasiado violento que la infancia ha guardado?\n\n\nApenas si un recuerdo os reconoce,\n\ncada vez m\u00e1s lejanos.\n\n"}