{"metadata": {"length": 731, "words": 124, "reading_time_min": 0.62}, "text": "Qui\u00e9n ha encendido f\u00f3sforo!\r\n                  M\u00e9some. Sonr\u00edo\r\na columpio por motivo.\r\nSonr\u00edo a\u00fan m\u00e1s, si llegan todos\r\na ver las gu\u00edas sin color\r\ny a m\u00ed siempre en punto. Qu\u00e9 me importa.\r\n\r\nNi ese bueno del Sol que, al morirse de gusto,\r\nlo desposta todo para distribuirlo\r\nentre las sombras, el pr\u00f3digo,\r\nni \u00e9l me esperar\u00eda a la otra banda.\r\nNi los dem\u00e1s que paran solo\r\nentrando y saliendo.\r\n\r\nLlama con toque de retina\r\nel gran panadero. Y pagamos en se\u00f1as\r\ncurios\u00edsimas el tibio valor innegable\r\nhorneado, trascendiente.\r\nY tomamos el caf\u00e9, ya tarde,\r\ncon deficiente az\u00facar que ha faltado,\r\ny pan sin mantequilla. Qu\u00e9 se va a hacer.\r\n\r\nPero, eso s\u00ed, los aros rece\u00f1idos, barreados.\r\nLa salud va en un pie. De frente: marchen!\n\n"}