{"metadata": {"length": 1516, "words": 246, "reading_time_min": 1.23}, "text": "I\n\n\nViejo estandarte de la tierra m\u00eda,\n\nnoble bandera de tendidas llamas,\n\nen cuyo centro luminoso indemnes\n\nlos feudales castillos se levantan;\n\nt\u00fa que, en gloriosas luchas, estampaste\n\nsobre tu escudo las sangrientas barras,\n\ny has estrechado al mundo entre los brazos\n\nde la divina Cruz puesta en Granada;\n\nt\u00fa tienes el le\u00f3n fiero y magn\u00edfico,\n\nque oprimi\u00f3 al orbe en sis potentes zarpas\u2026\n\n\n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\n\n\u00a1Le\u00f3n de hierro, que abatiste al mundo,\n\nt\u00fa eres la tradici\u00f3n, t\u00fa eres la raza!\n\n\n\u00a0\n\n\nII\n\n\nNuevo estandarte de la tierra m\u00eda,\n\nbandera de las noches estrelladas,\n\nfirmamento de Am\u00e9rica, en que surge,\n\ncomo en el cielo azul, la luz dorada;\n\nt\u00fa, que en la frente del Leopardo hundiste\n\npor vez primera vencedora el asta,\n\ny has consagrado en inmortales l\u00edneas\n\nla eterna ley de la raz\u00f3n humana;\n\nt\u00fa tienes, en la cumbre de los Andes,\n\nindependiente y poderosa, el \u00c1guila\u2026\n\n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\n\n\n\u00a1\u00c1guila de oro, que alumbraste al mundo,\n\nt\u00fa eres la libertad, t\u00fa la esperanza!\n\n\n\u00a0\n\n\nIII\n\n\nPerd\u00f3n nativo de la tierra m\u00eda,\n\npobre bandera que a la luz te alzas,\n\nsobre una roca, en medio de los mares,\n\ncomo un ala tendida y solitaria;\n\npor el martirio que sufriste, roja,\n\npor la dulzura que conservas, blanca\u2026\n\n\u00bfQu\u00e9 tienes t\u00fa, bandera de los tristes,\n\ntendida en el abismo, como un ala?\n\nT\u00fa tienes el Cordero, que te sube\n\nal libre espacio, donde vuela tu alma\u2026\n\n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\n\n\n\u00a1Cordero santo, que salvaste al mundo,\n\nt\u00fa eres la redenci\u00f3n, t\u00fa eres la patria!\n\n\n\n\nCantos de rebeld\u00eda\n, 1916\n\n"}