{"metadata": {"length": 795, "words": 102, "reading_time_min": 0.51}, "text": "Mucho me emociona un detalle\n            en la coronaci\u00f3n, en Blaquerna, de Juan Cantacuzeno\n            y de Irene hija de Andr\u00f3nico As\u00e1n.\n            Como no pose\u00edan sino unas pocas piedras preciosas\n            (grande era la pobreza de nuestro maltrecho estado)\n            se ataviaron con gemas artificiales. Una cantidad de trozos de vidrio,\n            granates, verdes o azulados. Nada\n            de humillante o indigno\n            tienen en mi opini\u00f3n esos trocitos\n            de vidrio coloreado. Parecen por el contrario\n            una triste protesta\n            contra el injusto infortunio de los coronados.\n            Son los s\u00edmbolos de aquello que debieron tener\n            en su coronaci\u00f3n un Kyr Juan Cantacuzeno,\n            y una Kyr\u00eda Irene hija de Andr\u00f3nico As\u00e1n.\n\n"}