{"metadata": {"length": 1406, "words": 236, "reading_time_min": 1.18}, "text": "En celebridad de su coronaci\u00f3n\nAll\u00e1 en la edad florida\nde mi ni\u00f1ez serena,\ncuando las leves horas de mi vida\nresbalaban en calma,\ny no ahuyentaba la ambici\u00f3n ardiente\nlas doradas im\u00e1genes del alma;\nmi buen padre, en aquella\ntierna y dichosa edad, me refer\u00eda\nla p\u00e1gina m\u00e1s bella\nque hay en la historia de la patria m\u00eda.\nCont\u00f3me c\u00f3mo un d\u00eda\nde eterno luto y duelo,\nvino desde las m\u00e1rgenes del Sena\na posarse orgullosa en nuestro suelo\nla \u00e1guila altiva de Austerliz y Jena;\nc\u00f3mo, en vibrante c\u00f3lera encendido\nel pueblo castellano,\ncombati\u00f3 contra el genio y la fortuna;\ny al escuchar tan peregrina historia,\nbendije a Dios, que coloc\u00f3 mi cuna\nen donde crece el lauro de la gloria.\nPobre ni\u00f1o inocente,\n\u00ab\u00bfqui\u00e9n, pregunt\u00e9 a mi padre, animar pudo\nvuestro brazo nervudo?\n\u00bfQu\u00e9 genio prepotente\ndespert\u00f3 vuestro esp\u00edritu valiente?\n\u00bfQu\u00e9 voz agitadora y soberana\nmantuvo en vuestros pechos la energ\u00eda?\u00bb\nY mi padre llorando respond\u00eda:\n\u00ab\u00a1la voz del gran QUINTANA!\nEspa\u00f1a en ese acento\npalpitaba y gem\u00eda;\n\u00e9l era la expresi\u00f3n del sentimiento\nde la naci\u00f3n ibera,\nel eco fiel de nuestras glorias era.\u00bb\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 . . . . . . . . . . . . . .\nDesde entonces te am\u00e9, y este cari\u00f1o\nno huy\u00f3 como las blandas ilusiones\nque halagan siempre el coraz\u00f3n del ni\u00f1o.\nPor eso hoy que en tu frente\nbrilla el lauro inmortal, genio profundo,\npar\u00e9ceme que veo\ncoronado el esfuerzo giganteo\ncon que el pueblo espa\u00f1ol asombr\u00f3 al mundo.\n\n"}