{"metadata": {"length": 1214, "words": 173, "reading_time_min": 0.865}, "text": "\n\n\n\n\t\tUn extra\u00f1o viajero musitaba en la noche:\n\n\n-Yo escalar\u00e9 la cima; profanar\u00e1n mis huellas\nla nieve que cien \n\t\tsiglos dejaron al pasar\ny en lo alto, cara a cara, mirar\u00e9 las \n\t\testrellas...\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \n\t\t-\n-Romper\u00e9 la mara\u00f1a de los bosques a\u00f1ejos,\n\n\t\tviolar\u00e9 con mis manos toda virginidad\ny ver\u00e9 nuevos mundos sobre los \n\t\tmundos viejos.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \n\t\t-\n-Luchar\u00e9 contra todo lo imposible; mi grito\nser\u00e1 \n\t\tluz en el hondo silencio secular\ny vencer\u00e9 en la lucha, porque soy de \n\t\tgranito.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \n\t\t-\n-No habr\u00e1 un palmo de mundo que yo ignore; mis ojos\n\n\t\tbajar\u00e1n al abismo, subir\u00e1n al azul\ny, como dos palancas, romper\u00e1n los \n\t\tcerrojos\ndel libro del Destino que agobia mi testuz.\n\n\nSoy una imagen vaga, la sombra de un deseo;\npero hallar\u00e9 alg\u00fan \n\t\td\u00eda mi oculto manantial...\n\u00a1Entonces ser\u00e9 el Hombre que so\u00f1\u00f3 \n\t\tPrometeo!\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \n\t\t-\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \n\t\t*\nM\u00e1s all\u00e1, m\u00e1s all\u00e1. Y esa voz era fr\u00eda\ncomo un trozo de \n\t\thielo.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \n\t\t\u00bfQu\u00e9 ha de ser m\u00e1s all\u00e1?\n\u00a1Pero el hombre, incansable, por la senda \n\t\tsegu\u00eda\ny su canto en las sombras era un himno inmortal!\nDe \n\t\t\"Los aguiluchos\" 1922"}