{"metadata": {"length": 1188, "words": 209, "reading_time_min": 1.045}, "text": "Ha muerto Rub\u00e9n Dar\u00edo,\n\n\u00a1el de las piedras preciosas!\n\n\nHermano, \u00a1cu\u00e1ntas noches tu esp\u00edritu y el m\u00edo,\n\nunidos para el vuelo, cual dos alas ansiosas,\n\nsondar quisieron \u00e1vidas el Enigma sombr\u00edo,\n\nm\u00e1s all\u00e1 de los astros y de las nebulosas!\n\n\nHa muerto Rub\u00e9n Dar\u00edo,\n\n\u00a1el de las piedras preciosas!\n\n\n\u00a1Cu\u00e1ntos a\u00f1os intensos junto al Sena vivimos,\n\nengarzando en el oro de un com\u00fan ideal\n\nlos versos juveniles que, a veces, brotar vimos\n\ncomo brotan dos rosas a un tiempo de un rosal!\n\n\nHoy tu vida, inquieta cual torrente brav\u00edo,\n\nen el Mar de las Causas desemboc\u00f3; ya posas\n\nlas plantas errabundas en el islote fr\u00edo\n\nque pint\u00f3 B\u00f6ckin\u2026 \u00a1ya sabes todas las cosas!\n\n\nHa muerto Rub\u00e9n Dar\u00edo,\n\n\u00a1el de las piedras preciosas!\n\n\nMis ondas rezagadas van de las tuyas; pero\n\npronto en el insondable y eterno mar del todo\n\nse saciara mi esp\u00edritu de lo que saber quiero:\n\ndel C\u00f3mo y del Porqu\u00e9, de la Esencia y del Modo.\n\n\nY t\u00fa, como en Lutecia las tardes misteriosas\n\nen que pensamos juntos a la orilla del R\u00edo\n\nl\u00edrico, habr\u00e1s de guiarme\u2026 Yo ir\u00e9 donde tu osas,\n\npara robar entrambos al musical vac\u00edo\n\ny al coro de los orbes sus claves portentosas\u2026\n\n\nHa muerto Rub\u00e9n Dar\u00edo\n\n\u00a1el de las piedras preciosas!\n\n"}