{"metadata": {"length": 845, "words": 142, "reading_time_min": 0.71}, "text": "Por las calles, \u00bfqui\u00e9n aqu\u00e9l?\n\n\u00a1El tonto de Rafael!\n\nTonto llovido del cielo,\n\ndel limbo, sin un ochavo.\n\nMal pollito colipavo,\n\nsin plumas, digo, sin pelo.\n\n\u00a1P\u00edo-pic!, pica, y al vuelo\n\ntodos le pican a \u00e9l.\n\n\u00bfQui\u00e9n aqu\u00e9l?\n\n\u00a1El tonto de Rafael!\n\nTan campante, sin carrera,\n\nno imperial, s\u00ed tomatero,\n\ngrillo tomatero, pero\n\nsin tomate en la grillera.\n\nCanario de la fresquera,\n\nno de alcoba o mirabel.\n\n\u00bfQui\u00e9n aqu\u00e9l?\n\n\u00a1El tonto de Rafael!\n\nTontaina tonto del higo,\n\nrodando por las esquinas\n\nbolas, bolindres, pamplinas\n\ny pimientos que no digo.\n\nMas nunca falta un amigo\n\nque le mendigue un clavel.\n\n\u00bfQui\u00e9n aqu\u00e9l?\n\n\u00a1El tonto de Rafael!\n\nPatos con gafas, en fila,\n\nlo raptar\u00e1n tontamente\n\nen la berlina inconsciente\n\nde San Jinojito el lila.\n\n\u00bfQu\u00e9 runr\u00fan, qu\u00e9 retah\u00edla\n\nsube el cretino eco fiel?\n\n\u00a1Oh, oh, pero si es aqu\u00e9l\n\nel tonto de Rafael!\n\n"}