{"metadata": {"length": 906, "words": 153, "reading_time_min": 0.765}, "text": "La moza de Bedmar\n\n\nEntre Torres y Canena,\n\nacerca des\u2019Allozar,\n\nfall\u00e9 moza de Bedmar,\n\nsant Jull\u00e1n en buen estrena.\n\n\nPellote negro vest\u00eda,\n\ne lienzos blancos tocaba,\n\na fuer del Andaluc\u00eda,\n\ne de alcorques se calzaba.\n\nSi mi voluntad ajena\n\nnon fuera en mejor logar,\n\nnon me pudiera escusar\n\nde ser preso en su cadena.\n\n\nPreguntele d\u00f3 ven\u00eda,\n\ndespu\u00e9s que la hobe saluado,\n\no cu\u00e1l camino fac\u00eda.\n\nD\u00edjome que d\u2019un ganado\n\nquel\u2019guardaban en Racena,\n\ne pasaba al Olivar\n\npor coger e varear\n\nlas olivas de Ximena.\n\n\nDije: \u00abNon vades se\u00f1era,\n\nse\u00f1ora, qu\u2019esta ma\u00f1ana\n\nhan corrido la ribera,\n\naquende de Guad\u00efana,\n\nmoros de Val de Purchena\n\nde la guarda de Abdilbar;\n\nca de vervos mal pasar\n\nme ser\u00eda grave pena\u00bb.\n\n\nRespondiome: \u00abNon curedes,\n\nse\u00f1or, de mi compa\u00f1\u00eda;\n\npero gracias e mercedes\n\na vuestra grand cortes\u00eda;\n\nca Miguel de Jamilena\n\ncon los de Pegalajar\n\nson pasados atajar.\n\nVos tornad en hora buena\u00bb.\n\n"}