{"metadata": {"length": 534, "words": 98, "reading_time_min": 0.49}, "text": "Porque ataron mis huesos\n\nunos con otros, soy.\n\nPorque alg\u00fan d\u00eda los desatar\u00e1n\n\nya no ser\u00e9.\n\nSoy y no soy solo a trav\u00e9s\n\nde este poco de cal y de artilugio.\n\nCamino y no me aparto de una vida\n\nhecha ya de antemano\n\npara la eterna inmovilidad,\n\nde una muerte\n\nenderezada brevemente.\n\nCamino todav\u00eda,\n\npero mi propia muerte me cabalga:\n\nSoy el corcel de mi esqueleto.\n\n\nPara el que sabe ver la sombra es solo tr\u00e1nsito de luz a luz.\n\n\n\u00bfTe deshilaron de las neblinas boreales, o te hicieron con zumo de violetas en una concha de n\u00e1car?\u2026\n\n"}