{"metadata": {"length": 1127, "words": 203, "reading_time_min": 1.015}, "text": "\n\n\n\n\n\n\n\n\t\tDurante muchos a\u00f1os, a menudo\n\n\t\tme he acordado de ti, o de tu imagen,\n\n\t\tpara ser m\u00e1s exacto, pues de aquello\n\n\t\tque amamos una vez s\u00f3lo nos queda\n\n\t\t(al igual que de un libro) una muy vaga\n\n\t\timpresi\u00f3n general y alguna an\u00e9cdota.\n\n\t\tY a menudo tambi\u00e9n me he preguntado,\n\n\t\tbuscando entre la niebla del recuerdo\n\n\t\tno s\u00e9 si una respuesta, qu\u00e9 dejaste\n\n\t\ten m\u00ed que sea m\u00edo todav\u00eda\n\n\t\ty si no fue el amor, mi amor por ti\n\n\t\ty no t\u00fa misma, aquello que a\u00fan me importa\n\n\t\ty lo que busco a\u00fan al recordarte.\n\n\t\tSi arde nuestra vida, \u00bfsomos llama\n\n\t\to aquello que se quema y es ceniza?\n\n\t\tEn esa desmesura que es el tiempo\n\n\t\tencuentran su raz\u00f3n amor y olvido,\n\n\t\tpero no su medida. Al recordarte,\n\n\t\tlo comprendo tan bien, que importa poco\n\n\t\tsaber o no saber, sino tan s\u00f3lo\n\n\t\tsentir que fuiste parte de m\u00ed mismo,\n\n\t\tque dentro de m\u00ed est\u00e1s, como mis sue\u00f1os,\n\n\t\tque son y no son yo, pero en m\u00ed nacen,\n\n\t\tque ya nunca de m\u00ed podr\u00e1s borrarte\n\n\t\ty que, quiera o no quiera yo el olvido,\n\n\t\thas de seguir viviendo con mi vida.\n\n\t\tQu\u00e9 extra\u00f1a sensaci\u00f3n esa certeza.\n\n\n\n\t\tDe \"Espejos\" 1986 - 1991\n\n\t\tPre-Textos, 1991 Valencia-Espa\u00f1a"}