{"metadata": {"length": 3702, "words": 640, "reading_time_min": 3.2}, "text": "Soy un zorro azul que vive en una granja\u00a0 gris.\n\nCondenado a la muerte por mi color,\n\ndetr\u00e1s\u00a0 de estas rejas de alambres a prueba de mordiscos\n\nno me siento nada de contento\u00a0 con mi color azul.\n\n\nOh Dios, \u00a1yo quiero cambiarme de piel! Quemarme\n\ncomo un demente hasta descuerarme a m\u00ed mismo,\n\npero mi exuberante\u00a0 y tieso pelo azul se filtra por mi piel.\n\n\n\u00a1C\u00f3mo a\u00fallo! ,\u00a0 \u00a1desesperadamente lanzo alaridos!\n\nigual que las peludas trompetas del Juicio Final\n\nimplorando a las estrellas deseando ser libre para siempre\n\no al menos sacarme esta piel de una vez por todas.\n\n\nAlguien que paseaba por aqu\u00ed oy\u00f3 mi aullido\n\ny lo meti\u00f3 en un m\u00e1quina grabadora. \u00a1Qu\u00e9 est\u00fapido!\n\n\u00a1\u00c9l no sabe ni siquiera aullar pero seguro\n\ncomenzar\u00eda a aprender si lo agarran y lo encierran aqu\u00ed!\n\n\nMe ca\u00ed al suelo, moribundo.\n\nY quien sabe por qu\u00e9 no me mor\u00ed.\n\nMe vino una depresi\u00f3n como si tuviera mi propio Dachau*\n\npero ya lo ten\u00eda muy claro:\u00a0 jam\u00e1s escapar\u00eda.\n\n\nUna vez, despu\u00e9s de comerme un pescado podrido,\n\nme di cuenta que la jaula estaba entreabierta\n\ny me lanc\u00e9 hacia el abismo\n\ncon la imprudencia de un ingenuo cachorro.\n\nUna cascada de perlas lunares pasaron por mis ojos.\n\n\u00a1La luna era un c\u00edrculo! Y ah\u00ed me di cuenta\n\nque el cielo no estaba dividido en segmentos cuadrados\n\ncomo yo me lo imaginada viviendo dentro de una jaula.\n\n\nPedazos de hielo flotantes de Alaska hab\u00eda por todas partes\n\nde los que logr\u00e9 esquivar\u00a0 a\u00fan\u00a0 estando enfermo\n\npero sabi\u00e9ndome libre algo cambi\u00f3 dentro de mis pulmones\n\npor todas las estrellas que me hab\u00eda tragado.\n\n\nHice travesuras, ladr\u00e9 cosas hacia los \u00e1rboles\n\nque no ten\u00edan ning\u00fan sentido. Fui yo mismo.\n\nY hasta la misma brillante nieve ten\u00eda miedo\n\nde que yo tuviera un color tan azulado.\n\n\nMi madre y mi padre no se amaban\n\npero se casaron de todas maneras.\n\nC\u00f3mo me gustar\u00eda encontrar una hembra\n\ncon la que pudiera rodar y volar por la nieve.\n\n\nAhora me siento cansado. Hay demasiada\u00a0 nieve por todas partes.\n\nNo puedo levantar mis pesadas patas.\n\nNo he conseguido amigos ni tampoco hembras.\n\nUn ni\u00f1o cautivo es muy d\u00e9bil para ser libre.\n\n\nEl que naci\u00f3 en una jaula\u00a0 sentir\u00e1 nostalgia por su jaula.\n\nHorrorizado me di cuenta de cu\u00e1nto\u00a0 la amaba\n\ny el espacio donde me escond\u00edan detr\u00e1s de una reja,\n\nese lugar que era una industria de pieles,\u00a0 mi tierra natal.\n\n\nEntonces regres\u00e9 exhausto y golpeado.\n\nUn poco despu\u00e9s la jaula fue sellada\n\ny mi sentimiento de culpa se transform\u00f3 en rencor\n\npero el amor me protegi\u00f3 m\u00e1gicamente contra el odio.\n\n\nEs cierto, las cosas han cambiado en la granja de pieles.\n\nAcostumbraban\u00a0 a\u00a0 asfixiarnos\u00a0 en sacos.\n\nAhora nos matan de una manera m\u00e1s moderna,\n\nnos electrocutan. Todo es maravillosamente ordenado aqu\u00ed.\n\n\nContemplo a la cuidadora que es una muchacha esquimal.\n\nSu mano se posa amigablemente sobre m\u00ed.\n\nSus dedos rascan la parte detr\u00e1s de mi cuello.\n\nPero una tristeza parecida a la de Judas hay en sus ojos ang\u00e9licos.\n\n\nElla me cuida de mis enfermedades\n\ny por nada me dejar\u00e1 morir de hambre,\n\npero yo s\u00e9 que cuando llegue la hora, implacablemente\n\nella me traicionar\u00e1 cumpliendo su trabajo.\n\n\nCon un poco de humedad en sus ojos\n\nella sacar\u00e1 el collar de mi cuello cantando bajito:\n\n\u201c\u00a1Hay que ser humano con los empleados! En la Oficina\n\nde Ejecuciones del Instituto de la Granja de Pieles.\n\n\nMe encantar\u00eda ser ingenuo como mi padre\n\npero nac\u00ed en cautiverio: yo no soy \u00e9l.\n\n\nEl que me da de comer, me traicionar\u00e1\n\nEl que me cuida como animal dom\u00e9stico, me matar\u00e1.\n\n\n\n\n1967\n\n\n*N del T. Dachau fue el primer campo de concentraci\u00f3n nazi para prisioneros pol\u00edticos abierto en marzo de 1933. Estaba situado en el pueblo de Dachau a 16 kil\u00f3metros de M\u00fanich. Fue uno de los mayores s\u00edmbolos de inhumanidad. Dachau y muerte eran sin\u00f3nimos.\n\n"}