{"metadata": {"length": 671, "words": 119, "reading_time_min": 0.595}, "text": "Aquel mes de febrero tiritaba en su albura\n\nde la escarcha y la nieve; azotaba la lluvia\n\ncon sus rachas el \u00e1ngulo de los negros tejados;\n\nt\u00fa dec\u00edas: \u00a1Dios m\u00edo! \u00bfCu\u00e1ndo voy a poder\n\nencontrar en los bosques las violetas que quiero?\n\nNuestro cielo es llor\u00f3n, en las tierras de Francia\n\nla estaci\u00f3n es friolera como si a\u00fan fuera invierno,\n\ny se sienta a la lumbre; Par\u00eds vive entre fango\n\ncuando en tan bellos meses ya Florencia desgrana\n\nsus tesoros que adorna un esmalte de hierba.\n\n\nMira, el \u00e1rbol negruzco su esqueleto perfila;\n\nse enga\u00f1\u00f3 tu alma c\u00e1lida con su dulce calor;\n\nno hay violetas excepto en tus ojos azules,\n\ny no hay m\u00e1s primavera que tu rostro encendido.\n\n"}