{"metadata": {"length": 198, "words": 36, "reading_time_min": 0.18}, "text": "Desde peque\u00f1o so\u00f1\u00e9\n\nser el poeta\n\nque explicase a los ni\u00f1os la historia de los p\u00e1jaros;\n\nc\u00f3mo en ellos se apasiona la vida,\n\nse adelgaza, se cumple,\n\ny en los cielos, ella misma se canta.\n\n\n\n\n1949\n\n"}