{"metadata": {"length": 1282, "words": 222, "reading_time_min": 1.11}, "text": "A mis amigos de Santander que festejaron\n\nmi nombramiento profesional.\n\n\nDebiera hora deciros: \u2014\u00abAmigos,\n\nmuchas gracias\u00bb, y sentarme, pero sin ripios.\n\nPermitidme que os lo diga en tono l\u00edrico,\n\nen verso, s\u00ed, pero libre y de capricho.\n\nAmigos:\n\ndentro de unos d\u00edas me ver\u00e9 rodeado de chicos,\n\nde chicos torpes y listos,\n\ny d\u00f3ciles y ariscos,\n\na muchas leguas de este Santander m\u00edo,\n\nen un pueblo antiguo,\n\ntranquilo\n\ny fr\u00edo,\n\ny les hablar\u00e9 de versos y de hemistiquios,\n\ny del Dante, y de Shakespeare, y de Morat\u00edn (hijo),\n\ny de pluscuamperfectos y de participios,\n\ny el uno bostezar\u00e1 y el otro me har\u00e1 un gui\u00f1o.\n\nY otro, seguramente el m\u00e1s listo,\n\nme pondr\u00e1 un alias definitivo.\n\nY as\u00ed pasar\u00e1n cursos mon\u00f3tonos y prolijos.\n\nPero un d\u00eda tendr\u00e9 un disc\u00edpulo,\n\nun verdadero disc\u00edpulo,\n\ny moldear\u00e9 su alma de ni\u00f1o\n\ny le har\u00e9 hacerse nuevo y distinto,\n\ndistinto de m\u00ed y de todos: \u00e9l mismo.\n\nY me guardar\u00e1 respeto y cari\u00f1o.\n\nY ahora os digo:\n\namigos,\n\nbrindemos por ese ni\u00f1o,\n\npor ese predilecto disc\u00edpulo,\n\npor que mis dedos r\u00edgidos\n\nacierten a moldear su esp\u00edritu,\n\ny mi llama l\u00edrica prenda en su coraz\u00f3n virg\u00edneo,\n\ny por que siga su camino\n\nintacto y limpio,\n\ny porque este mi disc\u00edpulo,\n\nque inmortalice mi nombre y mi apellido,\n\n\u2026sea el hijo,\n\nel hijo\n\nde uno de vosotros, amigos.\n\n"}