{"metadata": {"length": 503, "words": 83, "reading_time_min": 0.415}, "text": "Y dije al llegar la primavera,\n\nNo contin\u00faes oculto en los coloreados \u00e1rboles,\n\nDulcemente sacude tu cabeza\n\nCon la espuma de floreados mares.\n\n\nY t\u00fa te alzaste de las profundidades de la hierba\n\nQue susurraba con el viento y lloraba,\n\nDiciendo que deber\u00edas dejar pasar los g\u00e9lidos mares,\n\nBuscando tus p\u00e9talos que todav\u00eda dorm\u00edan.\n\n\nY yo olvid\u00e9 la espuma inm\u00f3vil y la arena,\n\nIndolente con el brillo de las horas\n\nEntre los \u00e1rboles mudos. Y, mano sobre mano,\n\nExtra\u00f1amente, entre las flores cantamos.\n\n"}