{"metadata": {"length": 724, "words": 130, "reading_time_min": 0.65}, "text": "Yo la encontr\u00e9 por mi destino,\n\nde pie a mitad de la pradera,\n\ngobernadora del que pase,\n\ndel que le hable y que la vea.\n\n\nY ella me dijo: \u201cSube al monte.\n\nYo nunca dejo la pradera,\n\ny me cortas las flores blancas\n\ncomo nieves, duras y tiernas.\u201d\n\n\nMe sub\u00ed a la \u00e1cida monta\u00f1a,\n\nbusqu\u00e9 las flores donde albean,\n\nentre las rocas existiendo\n\nmedio dormidas y despiertas.\n\n\nCuando baj\u00e9, con carga m\u00eda,\n\nla hall\u00e9 a mitad de la pradera,\n\ny fui cubri\u00e9ndola fren\u00e9tica,\n\ncon un torrente de azucenas.\n\n\nY sin mirarse la blancura,\n\nella me dijo: \u201cT\u00fa acarrea\n\nahora s\u00f3lo flores rojas.\n\nYo no puedo pasar la pradera.\u201d\n\n\nTrepe las penas con el venado,\n\ny busqu\u00e9 flores de demencia,\n\nlas que rojean y parecen\n\nque de rojez vivan y mueran.\n\n"}