{"metadata": {"length": 1555, "words": 257, "reading_time_min": 1.285}, "text": "Anta\u00f1o,\n\ncuando yo derramaba amargas l\u00e1grimas;\n\ncuando, disuelto en dolor, se desvanec\u00eda mi esperanza;\n\ncuando estaba en la est\u00e9ril colina,\n\nque, en angosto y obscuro lugar albergaba la imagen de m\u00ed\n\n\u2013solo, como jam\u00e1s estuvo nunca un solitario,\n\nhostigado por un miedo indecible\u2013\n\nsin fuerzas, pensamiento de la miseria s\u00f3lo.\n\nCuando entonces buscaba auxilio por un lado y por otro\n\n\u2013avanzar no pod\u00eda, retroceder tampoco\u2013\n\ny un anhelo infinito me ataba a la vida apagada que hu\u00eda:\n\nentonces, de horizontes lejanos azules\n\n\u2013de las cimas de mi antigua beatitud\u2013,\n\nlleg\u00f3 un escalofr\u00edo de crep\u00fasculo,\n\ny, de repente, se rompi\u00f3 el v\u00ednculo del nacimiento,\n\nse rompieron las cadenas de la Luz.\n\nHuy\u00f3 la maravilla de la Tierra, y huy\u00f3 con ella mi tristeza\n\n\u2013la melancol\u00eda se fundi\u00f3 en un mundo nuevo, insondable\n\nebriedad de la Noche, Sue\u00f1o del Cielo\u2013,\n\nt\u00fa viniste sobre m\u00ed\n\nel paisaje se fue levantando dulcemente;\n\nsobre el paisaje, suspendido en el aire, flotaba mi esp\u00edritu,\n\nlibre de ataduras, nacido de nuevo.\n\nEn nube de polvo se convirti\u00f3 la colina,\n\na trav\u00e9s de la nube vi los rasgos glorificados de la Amada\n\n\u2013en sus ojos descansaba la eternidad\u2013.\n\nCog\u00ed sus manos. y las l\u00e1grimas se hicieron un v\u00ednculo\n\ncentelleante, indestructible.\n\nPasaron milenios huyendo a la lejan\u00eda, como huracanes.\n\nApoyado en su hombro llor\u00e9;\n\nllor\u00e9 l\u00e1grimas de encanto para la nueva vida.\n\n\u2013Fue el primero, el \u00fanico Sue\u00f1o.\u2013\n\nY desde entonces,\n\ndesde entonces s\u00f3lo,\n\nsiento una fe eterna. una inmutable confianza en el Cielo de la Noche,\n\ny en la Luz de este Cielo: la Amada.\n\n"}