{"metadata": {"length": 544, "words": 96, "reading_time_min": 0.48}, "text": "Alta en el cielo, va la luna de Primavera,\n\nPienso en ti y dentro de m\u00ed est\u00e1s entera.\n\nAqu\u00ed viene, por las grandes praderas, corriendo hacia m\u00ed, la leve brisa.\n\nPienso en ti, murmuro tu nombre; y no me siento yo: estoy feliz.\n\nMa\u00f1ana vendr\u00e1s, ir\u00e1s conmigo a recoger flores en la pradera.\n\nY yo ir\u00e9 contigo por las praderas para verte recoger las flores.\n\nTe ver\u00e9 ma\u00f1ana recolectando flores conmigo en las praderas,\n\nPues cuando vengas ma\u00f1ana y caminemos juntos por la pradera,\n\nrecogiendo las flores,\n\nSe har\u00e1 para mi la claridad y la verdad.\n\n"}