{"metadata": {"length": 1244, "words": 219, "reading_time_min": 1.095}, "text": "Son\n\nlas nubes\n\nde almid\u00f3n.\n\n\u00a1Estoy de besos henchido\n\ncomo una vela blanca!\n\nAlza mi alma un sonoro\n\nc\u00e1liz de ritmo de plata\n\nen la misa del sol y del verso\n\nbajo los c\u00famulos de algod\u00f3n.\n\n\nEsta es la fiesta de un hombre\n\nque emborrach\u00f3 de emoci\u00f3n.\n\n\u00bfQui\u00e9n te llev\u00f3 por el r\u00edo\n\npara besarte la falda?\n\n\u00bfQui\u00e9n te dec\u00eda los versos\n\ny te confiaba las cartas?\n\n\u00bfQui\u00e9n te apretaba el me\u00f1ique\n\ny los besos te robaba?\n\n\n\u00a1Ah, las nubes de almid\u00f3n\n\nme poetizan la ma\u00f1ana!\n\nNadie te cuenta mis gozos\n\nde almid\u00f3n de nube blanca,\n\ny tu sombra me persigue\n\npor esta alegr\u00eda larga\u2026\n\n\u00a1Siga el canto! \u00a1Siga el canto!\n\n\n\u00a1Que el pecho me da en merengues\n\nun coraz\u00f3n de guitarras!\n\nEst\u00e1n de almid\u00f3n los d\u00edas\n\ny de almid\u00f3n las semanas:\n\nd\u00edas,\n\nsemanas,\n\nd\u00edas,\n\nsemanas\n\ny siempre las alegr\u00edas\n\nde almid\u00f3n por las ma\u00f1anas.\n\n\n\u00bfQui\u00e9n sorprendi\u00f3 los cari\u00f1os\n\ny te cont\u00f3 las pisadas?\n\n\u00bfQui\u00e9n se achic\u00f3 en tus pupilas\n\npor culpa de una mirada?\n\n\u00a1Ah, la ma\u00f1ana se asombra\n\nde nubes almidonadas\u2026!\n\n\nFiebre de luz y de sombra\n\nviolentamente contrastan,\n\nlas mismas que me dibujan\n\ny en tus ojos me retratan.\n\n\n\u00bfFiesta? La de tus ojos.\n\n\u00bfParranda? La de tu cara.\n\nFelicidad y alegr\u00eda.\n\n\u00a1Triunfo de las nubes blancas!\n\nConvi\u00e9rteme todo en besos\n\npara estamparme en tu cara.\n\n"}