{"metadata": {"length": 372, "words": 71, "reading_time_min": 0.355}, "text": "No es que yo crea que el pueblo me erigi\u00f3 esta estatua\n\nporque yo s\u00e9 mejor que vosotros que la orden\u00e9 yo mismo.\n\nNi tampoco que pretenda pasar con ella a la posteridad\n\nporque yo s\u00e9 que el pueblo la derribar\u00e1 un d\u00eda.\n\nNi que haya querido erigirme a m\u00ed mismo en vida\n\nel monumento que muerto no me erigir\u00e9is vosotros:\n\nsino que erig\u00ed esta estatua porque s\u00e9 que la odi\u00e1is.\n\n"}