{"metadata": {"length": 280, "words": 53, "reading_time_min": 0.265}, "text": "A\u00fan hay luz y ya el rumor de la tarde\n\nMe separa de la sombra del pinar\n\n\nC\u00f3mo revivir de nuevo la alegr\u00eda \u00fanica\n\nDe haber sido joven que malogr\u00e9\n\n\nSolo el tiempo y bien tarde\n\nMe he envejecido\n\nDespu\u00e9s he perdido sin saber c\u00f3mo el andar\n\nDe mis pasos\n\n\n\n\nPoemas in\u00e9ditos, \n2000\n\n"}