{"metadata": {"length": 1016, "words": 177, "reading_time_min": 0.885}, "text": "Estos, amada, son sitios vulgares\n\nen que en el ruido mundanal se asusta\n\nel alma fidel\u00edsima, que gusta\n\nde evocar tus encantos familiares.\n\n\nA\u00f1oro dulcemente los lugares\n\nen donde imperas cual se\u00f1ora justa,\n\ntu voz real y tu mirada augusta\n\nque ungieron con su gracia mis pesares.\n\n\nY recuerdo que en \u00e9poca lejana,\n\npor tus raras virtudes milagrosas\n\ny tu amable modestia provinciana,\n\n\nebrio de amor te compar\u00f3 el poeta\n\ncon la mejor de las piedras preciosas\n\noculta en pobres hojas de violeta.\n\n\n*\n\n\nTuviste, en la delicia de mi sue\u00f1o,\n\nfuerza de mano que se da al ca\u00eddo\n\ny la piedad de un p\u00e1jaro agre\u00f1o\n\nque en la rama caduca pone el nido.\n\n\nDe tu falda al ser\u00e1fico perge\u00f1o\n\ncual p\u00e1rvulo medroso estoy asido,\n\nque en la infantil iglesia de mi ensue\u00f1o\n\nlas im\u00e1genes rotas han ca\u00eddo.\n\n\nYo s\u00e9 que en mis cat\u00e1strofes internas\n\nno m\u00e1s quedas t\u00fa en pie, se\u00f1ora alta,\n\nde frente noble y de miradas tiernas.\n\n\nCond\u00faceme en las noches inclementes\n\nporque sin ti para marchar me falta\n\nel \u00f3leo de las v\u00edrgenes prudentes.\n\n"}