{"metadata": {"length": 705, "words": 107, "reading_time_min": 0.535}, "text": "M\u00e1s m\u00edsero que las piedras\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 triste a m\u00e1s no poder\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 el hombre escu\u00e1lido\nel atril hubiera querido aniquilarse\nQu\u00e9 fr\u00edo el viento me penetra en el sitio\nde las hojas\nde las orejas muertas\nSolo c\u00f3mo patalear para ahuyentar el fr\u00edo\ncon qu\u00e9 pie iniciar la semana\nUn silencio que nunca acaba\nNi una palabra tierna para enga\u00f1ar al invierno\nLa sombra del alma del amigo La escritura\nTan solo las se\u00f1as\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Mi sangre dar\u00eda una sola vuelta\nLos sonidos se pierden en el espacio,\ncomo dedos congelados.\nNada m\u00e1s\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 que un pat\u00edn abandonado en el hielo\nEl fulano\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 A trav\u00e9s de \u00e9l se ve el d\u00eda\n\n"}