{"metadata": {"length": 1269, "words": 223, "reading_time_min": 1.115}, "text": "En estos campos de la tierra m\u00eda\ny extranjero en los campos de mi tierra\n-yo tuve patria donde corre el Duero\npor entre grises pe\u00f1as,\ny fantasmas de viejos encinares,\nall\u00e1 en Castilla, m\u00edstica y guerrera,\nCastilla la gentil, humilde y brava,\nCastilla del desd\u00e9n y de la fuerza-,\nen estos campos de mi Andaluc\u00eda,\n\u00a1oh tierra en que nac\u00ed! , cantar quisiera.\nTengo recuerdos de mi infancia, tengo\nim\u00e1genes de luz y de palmeras,\ny en una gloria de oro,\nde lue\u00f1es campanarios con cig\u00fce\u00f1as,\nde ciudades con calles sin mujeres\nbajo un cielo de a\u00f1il, plazas desiertas\ndonde crecen naranjos encendidos\ncon sus frutas redondas y bermejas;\ny en un huerto sombr\u00edo, el limonero\nde ramas polvorientas\ny p\u00e1lidos limones amarillos,\nque el agua clara de la fuente espeja,\nun aroma de nardos y claveles\ny un fuerte olor de albahaca y hierbabuena;\nim\u00e1genes de grises olivares\nbajo un t\u00f3rrido sol que aturde y ciega,\ny azules y dispersas serran\u00edas\ncon arreboles de una tarde inmensa;\nmas falta el hilo que el recuerdo anuda\nal coraz\u00f3n, el ancla en su ribera,\no estas memorias no son alma. Tienen\nen sus abigarradas vestimentas\nse\u00f1al de ser despojos del recuerdo,\nla carga ,bruta que el recuerdo lleva.\nUn d\u00eda tornar\u00e1n, con luz d-el fondo ungidos,\nlos cuerpos virginales a la orilla vieja.\n\n"}