{"metadata": {"length": 1578, "words": 285, "reading_time_min": 1.425}, "text": "\u00a1Borinquen!, nombre al pensamiento grato\n\ncomo el recuerdo de un amor profundo;\n\nbello jard\u00edn de Am\u00e9rica el ornato,\n\nsiendo el jard\u00edn Am\u00e9rica del mundo.\n\n\nPerla que el mar de entre su concha arranca\n\nal agitar sus ondas placenteras;\n\ngarza dormida entre la espuma blanca\n\ndel n\u00edveo cintur\u00f3n de tus riberas.\n\n\nT\u00fa que das a la brisa de los mares\n\nal recibir el beso de su aliento\n\nla garzota gentil de tus palmares;\n\n\nQu\u00e9 pareces en medio de la bruma\n\nal que llega a tus playas peregrinas,\n\nuna ciudad fant\u00e1stica de espumas\n\nque formaron jugando las ondinas;\n\n\nUn jard\u00edn encantado\n\nsobre las aguas de la mar que domas;\n\nun b\u00facaro de flores columpiado\n\nentre espuma y coral, perlas y aromas;\n\n\nT\u00fa, que en las tardes sobre el mar derramas,\n\ncon los colores que tu ocaso viste,\n\notro oc\u00e9ano de flotantes llamas;\n\n\nT\u00fa que me das el aire que respiro\n\ny vida al ritmo que en mi lira brota,\n\ncuando la inspiraci\u00f3n en raudo giro\n\ncon sus alas flam\u00edgeras azota\n\nla frente del cantor, \u00a1Oye mi acento!\n\n\nEl santo amor que entre mi pecho guardo\n\nte pintar\u00e1 su r\u00fastica armon\u00eda;\n\npor ti lo lanzo a la regi\u00f3n del viento,\n\ntu amor lo dicta al coraz\u00f3n del bardo\n\ny el bardo en \u00e9l su coraz\u00f3n de env\u00eda.\n\n\n\u00a1\u00d3yelo, patria! El \u00faltimo sonido\n\nser\u00e1, tal vez, de mi la\u00fad; muy pronto\n\npartir\u00e9 a las regiones del olvido.\n\n\nMi juventud ef\u00edmera se merma\n\ny ya en su carcel habitar no quiere\n\nel alma melanc\u00f3lica y enferma.\n\n\nAntes que llegue mi postrero d\u00eda\n\ny mi cantar se extinga con mi aliento,\n\ntoma \u00a1Patria!, mi \u00faltima poes\u00eda;\n\n\u00a1Ella es de mi amor el testamento!\n\n\u00a1Ella el adi\u00f3s que tu cantor te env\u00eda!\n\n"}