{"metadata": {"length": 1240, "words": 217, "reading_time_min": 1.085}, "text": "\u00bfNo tuve acaso una vez una juventud amable, heroica, fabulosa, digna de escribirse en hojas de oro? \u2014\u00a1Demasiada suerte! \u00bfPor culpa de qu\u00e9 crimen, de qu\u00e9 error, me hice merecedor a mi debilidad actual? Vosotros que sosten\u00e9is que las bestias sollozan de pena, que los enfermos desesperan, que los muertos tienen pesadillas, intentad relatar mi sopor y mi ca\u00edda. Porque en cuanto a m\u00ed, yo ya no puedo expresarme m\u00e1s que como el mendigo con sus continuos \nPater\n y \nAve Mar\u00eda\n. \u00a1Ya ni siquiera s\u00e9 hablar!\n\n\nNo obstante, hoy por fin, creo haber terminado la narraci\u00f3n de mi infierno. Era sin duda el infierno; el antiguo, aquel donde el hijo del hombre abri\u00f3 las puertas.\n\n\nDesde el mismo desierto, en la misma noche, siempre mis ojos cansados se despiertan a la estrella de plata, sin que se conmuevan los Reyes de la vida, los tres magos, el coraz\u00f3n, el alma, el esp\u00edritu. \u00bfCu\u00e1ndo iremos, m\u00e1s all\u00e1 de las playas y los montes, a saludar el nacimiento del nuevo trabajo, de la nueva sabidur\u00eda, la huida de los tiranos y de los demonios, el fin de la superstici\u00f3n, a adorar \u2014\u00a1los primeros!\u2014 la Navidad sobre la tierra?\n\n\n\u00a1El canto de los cielos, la marcha de los pueblos! Esclavos, no maldigamos la vida.\n\n\n\n\nUna temporada en el infierno\n, 1873\n\n"}