{"metadata": {"length": 2648, "words": 433, "reading_time_min": 2.165}, "text": "\n\nRumor en la nostalgia \n\t\tantigua \n\t\t\n\n\n\n\t\tCuando la luz cansada de embestir al d\u00eda\n\n\t\tvara en los muelles su cad\u00e1ver dorado,\n\n\t\ty est\u00e1 el silencio entre los ausentes\n\n\t\ty las golondrinas,\n\n\t\tponiendo huevos lentos,\n\n\t\t\u00bfvuelve el agua a los p\u00e9talos del rayo?\n\n\t\t\u00bftorna el cristal a desplumarse en la azucena?\n\n\t\t\u00bfescuchas al oto\u00f1o, bandada por bandada, aterrizar\n\n\t\tentre los resortes ruinosos del poniente,\n\n\t\tme oyes llegar pisando el olor que humea\n\n\t\tde las manzanas sumergidas, me escuchas...?\n\n\n\n\t\tYo recuerdo que el d\u00eda en que la luci\u00e9rnaga\n\n\t\tse puso su anillo de barcos perdidos,\n\n\t\tel tiempo baj\u00f3 a mirarte hasta las cosas mudas.\n\n\t\t\u00bfQui\u00e9n se acord\u00f3 entonces del roc\u00edo sujetando\n\n\t\ta las palomas ?\n\n\t\t\u00bfqui\u00e9n racimo de planetas enfermizos ?\n\n\t\t\u00bfqui\u00e9n soledad desfondada por los muertos?\n\n\t\t\u00bf qui\u00e9n cuchillo afilado en la luna?\n\n\t\tEra el mes de las olas arrodilladas esperando\n\n\t\ttu corona.\n\n\t\tEra la mitad desde el plumaje deshecho de la tarde,\n\n\t\tdesde las corrientes, desde el olvido.\n\n\n\n\t\tY ahora estoy en medio de los meses invadidos\n\n\t\tentre las finales c\u00e1scaras del d\u00eda!;\n\n\t\toigo que te pones el vestido sucio de un fantasma,\n\n\t\tsiento que un sol ciego\n\n\t\tte llueve con plumas aguas, y ya no te conozco.\n\n\t\t\u00bfQui\u00e9n, pues, eres t\u00fa que desaguas eternamente\n\n\t\tal oto\u00f1o con tu cubo ?\n\n\t\t\u00bfqui\u00e9n que enroscas tu barba al horizonte?\n\n\n\n\t\t\u00c9sta es la hora\n\n\t\ten que la luz se arranca las pesta\u00f1as\n\n\t\ttirita el lirio en la cama polvorienta del rel\u00e1mpago,\n\n\n\n\n\n\nviaja el toro al dorso del bramido.\n\n\t\t\u00c9sta es la hora\n\n\t\ten que a tu isla de p\u00e1rpados reci\u00e9n cernidos\n\n\t\tllega la lluvia desangr\u00e1ndose de ruise\u00f1ores.\n\n\t\t\u00a1A ver la niebla, que \u00e9l est\u00e1 mirando!\n\n\n\n\t\t\u00a1A ver la hierba, que yo no tengo la culpa\n\n\t\tque empa\u00f1e el paisaje como un vaso!\n\n\n\n\t\t\u00a1Ah, combatiente, qu\u00e9 dir\u00edas si vieras\n\n\t\tel resplandor que te encuaderna las entra\u00f1as!\n\n\t\t\u00a1Ya no es posible que no sepas que tus dedos\n\n\t\temergen de los golfos trayendo aqu\u00ed\n\n\t\ttodos los d\u00edas una flor de luz petrificada!\n\n\t\t\u00a1Ya no es posible, ni tampoco quiero,\n\n\t\tque mi coraz\u00f3n se vaya\n\n\t\ten el carruaje amarillento de las hojas!\n\n\n\n\t\tMas no lloradlo.\n\n\t\tA \u00c9l lo construye perpetuamente el agua.\n\n\t\tEn el principio, cuando la l\u00e1grima vuelve\n\n\t\ta su trono transparente, lo edifica\n\n\t\tel viento que borra los sepulcros.\n\n\t\t\u00bfQu\u00e9 lo han visto en los malecones\n\n\t\tpor donde llega el oto\u00f1o,\n\n\t\tde jazm\u00edn en jazm\u00edn desde el fondo de la tierra?\n\n\n\n\t\tLev\u00e1ntate,\n\n\t\tlas gentes no quieren creerme\n\n\t\tque por todas partes limitas con el alba,\n\n\t\tque est\u00e1s en la gota donde, ya en ruinas,\n\n\t\tagitando los brazos se despide el horizonte...\n\n\n\n\n* Publicado en \"La Tribuna\", el domingo 5 de septiembre de 1948"}