{"metadata": {"length": 1039, "words": 186, "reading_time_min": 0.93}, "text": "Pobre y humilde artesano\n\nde oscuro y modesto nombre,\n\nhubo en Borinquen un hombre\n\ncaritativo y cristiano;\n\ncon la d\u00e1diva en la mano\n\ny en el coraz\u00f3n la calma,\n\nci\u00f1\u00f3 por \u00fanica palma\n\nla pura y dulce alegr\u00eda\n\ncon que sus dones hac\u00eda\n\npara provecho del alma.\n\n\nEs una historia de ayer,\n\nque est\u00e1 viva en la memoria;\n\na\u00fan recuerdan esa historia\n\nlos que nos dieron el ser.\n\nEllos que pudieron ver\n\nque el modesto menestral,\n\nen combate desigual\n\ncon el tiempo y la ignorancia\n\na la pobre y tierna infancia\n\ndaba el pan intelectual.\n\n\nSacerdote de la idea,\n\nde la ilustraci\u00f3n obrero,\n\ntuvo el noble tabaquero\n\nla fe que redime y crea.\n\nEn la fecunda tarea\n\na que dio su vida fiel,\n\nconquist\u00f3 como laurel\n\nde la tumba que lo abriga,\n\nque hoy el nombre se bendiga\n\ndel maestro Rafael.\n\n\nY cuando el naciente sol,\n\nque a iluminarnos empieza,\n\nbrille en toda su grandeza\n\nen el cenit espa\u00f1ol,\n\na su candente arrebol\n\notra edad ver\u00e1 lucir\n\ncon letras de oro y zafir,\n\ngrabado en el m\u00e1rmol duro,\n\nese nombre ayer oscuro,\n\nglorioso en el porvenir.\n\n"}