{"metadata": {"length": 635, "words": 95, "reading_time_min": 0.475}, "text": "\n\nSuma\nLos d\u00edas \n\t\tno contaban para m\u00ed,\n\n\t\tbastaba la palabra.\n\n\t\tYo escuchaba en cuclillas c\u00f3mo alguna palabra\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \n\t\tconversaba con otra.\n\n\t\tNo contaban los d\u00edas.\n\n\t\tPero extravi\u00e9 palabras y los d\u00edas me siguieron de\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \n\t\tcerca con sus largos abrigos.\n\n\t\tYo iba mirando el suelo.\n\n\t\t\"Ese no cuenta el cuento\", vaticinaron unos.\n\n\t\tYo no escuchaba a nadie, yo contaba con ellas.\n\n\t\tLos d\u00edas fueron como trapos mojados en los pies.\n\n\t\tHabit\u00e9 d\u00edas feroces porque perd\u00ed palabras.\n\n\t\tEran contadas y eran, al fin, las que contaban\n\n\t\tEl tiempo es implacable.\n\n\t\tEl que pierde palabras tiene los d\u00edas contados."}