{"metadata": {"length": 944, "words": 176, "reading_time_min": 0.88}, "text": "Cuando t\u00fa me elegiste\n\n-el amor eligi\u00f3-\n\nsal\u00ed del gran an\u00f3nimo\n\nde todos, de la nada.\n\nHasta entonces\n\nnunca era yo m\u00e1s alto\n\nque las sierras del mundo.\n\nNunca baj\u00e9 m\u00e1s hondo\n\nde las profundidades\n\nm\u00e1ximas se\u00f1aladas\n\nen las cartas marinas.\n\nY mi alegr\u00eda estaba\n\ntriste, como lo est\u00e1n\n\nesos relojes chicos,\n\nsin brazo en que ce\u00f1irse\n\ny sin cuerda, parados.\n\nPero al decirme: \u201ct\u00fa\u201d\n\na m\u00ed, s\u00ed, a m\u00ed, entre todos-,\n\nm\u00e1s alto ya que estrellas\n\no corales estuve.\n\nY mi gozo\n\nse ech\u00f3 a rodar, prendido\n\na tu ser, en tu pulso.\n\nPosesi\u00f3n t\u00fa me dabas\n\nde m\u00ed, al d\u00e1rteme t\u00fa.\n\nViv\u00ed, vivo. \u00bfHasta cu\u00e1ndo?\n\nS\u00e9 que te volver\u00e1s\n\natr\u00e1s. Cuando te vayas\n\nretornar\u00e9 a ese sordo\n\nmundo, sin diferencias,\n\ndel gramo, de la gota,\n\nen el agua, en el peso.\n\nUno m\u00e1s ser\u00e9 yo\n\nal tenerte de menos.\n\nY perder\u00e9 mi nombre,\n\nmi edad, mis se\u00f1as, todo\n\nperdido en m\u00ed, de m\u00ed.\n\nVuelto al osario inmenso\n\nde los que no se han muerto\n\ny ya no tienen nada\n\nque morirse en la vida.\n\n"}