{"metadata": {"length": 360, "words": 73, "reading_time_min": 0.365}, "text": "\u00bfPor qu\u00e9 pregunto d\u00f3nde est\u00e1s,\n\nsi no estoy ciego.\n\nsi t\u00fa no est\u00e1s ausente?\n\nSi te veo\n\nir y venir,\n\na ti, a tu cuerpo alto\n\nque se termina en voz,\n\ncomo en humo la llama,\n\nen el aire, impalpable.\n\n\nY te pregunto, s\u00ed,\n\ny te pregunto de qu\u00e9 eres,\n\nde qui\u00e9n;\n\ny abres los brazos\n\ny me ense\u00f1as\n\nla alta imagen de ti\n\ny me dices que m\u00eda.\n\nY te pregunto, siempre.\n\n"}