{"metadata": {"length": 2617, "words": 450, "reading_time_min": 2.25}, "text": "No he soltado a mi \u00e1ngel mucho tiempo,\n\ny se me ha vuelto pobre entre los brazos,\n\nse hizo peque\u00f1o, y yo me hac\u00eda grande:\n\nde repente yo fui la compasi\u00f3n;\n\ny \u00e9l, solamente un ruego tembloroso.\n\n\nLe di su cielo entonces: me dej\u00f3\n\n\u00e9l lo cercano, de que \u00e9l se marchaba;\n\na cernerse aprendi\u00f3. yo aprend\u00ed vida,\n\ny nos reconocimos lentamente\u2026\n\n\nAunque mi \u00e1ngel no tiene ya deber,\n\npor mi d\u00eda m\u00e1s fuerte desplazado,\n\nbaja a veces su rostro con nostalgia,\n\ncomo si no quisiera ya su cielo.\n\n\nQuerr\u00eda alzar de nuevo, de mis pobres\n\nd\u00edas, sobre las cimas de los bosques\n\nrumorosos, mis p\u00e1lidas plegarias\n\nbasta la patria de los querubines.\n\n\nAll\u00ed llev\u00f3 mi llanto originario\n\ny pensamientos; y mis diminutos\n\ndolores se volvieron all\u00ed bosques\n\nque susurran sobre \u00e9l\u2026\n\n\nS\u00ed alg\u00fan d\u00eda, en las tierras de la vida,\n\nentre el ruido de feria y de mercado,\n\nla palidez olvido de mi infancia\n\nflorecida, y olvido el primer \u00e1ngel,\n\nsu bondad, sus ropajes y sus manos\n\nen oraci\u00f3n, su mano bendiciendo;\n\nconservar\u00e9 en mis sue\u00f1os m\u00e1s secretos\n\nsiempre el plegarse de esas alas,\n\nque como un cipr\u00e9s blanco\n\nquedaban detr\u00e1s de \u00e9l\u2026\n\n\nSus manos se quedaron como ciegos\n\np\u00e1jaros que, enga\u00f1ados por el sol,\n\ncuando, sobre las olas, los dem\u00e1s\n\nse fueron a perennes primaveras,\n\nhan de afrontar los vientos invernales\n\nen los tilos vac\u00edos, sin follaje.\n\n\nHab\u00eda en sus mejillas la verg\u00fcenza\n\nde las novias, que el espanto del alma\n\ntapan con p\u00farpuras oscuras\n\nante el esposo.\n\n\nY en los ojos hab\u00eda\n\nresplandor del primer d\u00eda:\n\npero sobre todo\n\ndescollaban las alas portadoras\u2026\n\n\nHab\u00eda expectaci\u00f3n en la llanura\n\npor un hu\u00e9sped que no acudi\u00f3 jam\u00e1s:\n\na\u00fan pregunta tal vez el jard\u00edn tr\u00e9mulo:\n\nsu sonrisa despu\u00e9s se vuelve inv\u00e1lida.\n\n\nY por los barrizales aburridos\n\nse empobrece en la tarde la alameda,\n\nlas manzanas se angustian en las ramas\n\ny les hacen sufrir todos los vientos.\n\n\nEs donde est\u00e1n las \u00faltimas caba\u00f1as\n\ny casas nuevas que, con pecho angosto,\n\nse asoman estrujadas, entre andamios miedosos,\n\nquieren saber d\u00f3nde empieza el campo.\n\n\nAll\u00ed la primavera siempre es p\u00e1lida, a medias,\n\nel verano es febril tras esas tablas:\n\nenferman los ciruelos y los ni\u00f1os,\n\ny tan s\u00f3lo el oto\u00f1o all\u00ed tiene algo\n\n\nde remoto y conciliador: a veces\n\nson sus tardes de suave derretirse:\n\ndormitan las ovejas, y el pastor con zamarra\n\nse apoya, oscuro, en la \u00faltima farola.\n\n\nAlguna vez ocurre en la honda noche\n\nque se despierta el viento, como un ni\u00f1o,\n\ny pasa la alameda, solitario,\n\nquedo, quedo, llegando hasta la aldea.\n\n\nY a tientas va marchando hasta el estanque\n\ny se para despu\u00e9s a o\u00edr en torno:\n\ny las casas est\u00e1n p\u00e1lidas todas\n\ny las encinas mudas\u2026\n\n"}