{"metadata": {"length": 538, "words": 99, "reading_time_min": 0.495}, "text": "En un d\u00eda del hombre est\u00e1n los d\u00edas\n\ndel tiempo, desde aquel inconcebible\n\nd\u00eda inicial del tiempo, en que un terrible\n\nDios prefij\u00f3 los d\u00edas y agon\u00edas\n\nhasta aquel otro en que el ubicuo r\u00edo\n\ndel tiempo terrenal torne a su fuente,\n\nque es lo Eterno, y se apague en el presente,\n\nel futuro, el ayer, lo que ahora es m\u00edo.\n\nEntre el alba y la noche est\u00e1 la historia\n\nuniversal: Desde la noche veo\n\na mis pies los caminos del hebreo,\n\nCartago aniquilada, Infierno y Gloria.\n\nDame, Se\u00f1or, coraje y alegr\u00eda\n\npara escalar la cumbre de este d\u00eda.\n\n"}