{"metadata": {"length": 636, "words": 112, "reading_time_min": 0.56}, "text": "Entre las ca\u00f1as tendida;\n\nsola y perdida en las ca\u00f1as.\n\n\n\u00bfQui\u00e9n me cerraba los ojos,\n\nque, solos, se me cerraban?\n\n\n\u00bfQui\u00e9n me sorb\u00eda en los labios\n\nzumo de miel sin palabras?\n\n\n\u00bfQui\u00e9n me derrib\u00f3 y me tuvo\n\nsola y perdida en las ca\u00f1as?\n\n\n\u00bfQui\u00e9n me apu\u00f1al\u00f3 con besos\n\nel ave de la garganta?\n\n\n\u00bfQui\u00e9n me estremeci\u00f3 los senos\n\ncon tacto de tierra y ascua?\n\n\n\u00bfQu\u00e9 toro embisti\u00f3 en el ruedo\n\nde mi cintura cerrada?\n\n\n\u00bfQui\u00e9n me esponj\u00f3 las caderas\n\ncon levadura de ansias?\n\n\n\u00bfQu\u00e9 piedra de eternidad\n\nme hincaron en las entra\u00f1as?\n\n\n\u00bfQui\u00e9n me desat\u00f3 la sangre\n\nque as\u00ed se me derramaba?\n\n\n\u2026Aquella tarde de Julio,\n\nsola y perdida en las ca\u00f1as.\n\n"}