{"metadata": {"length": 472, "words": 79, "reading_time_min": 0.395}, "text": "Yo sembrar\u00e9 mi voz en la carne del viento\n\npara que nazca un \u00e1rbol de canciones;\n\ndespu\u00e9s me ir\u00e9 so\u00f1ando m\u00fasicas inaudibles\n\npor los ojos sin p\u00e1rpados del llanto.\n\n\nColgada sobre el cielo dolido de la tarde\n\nhabr\u00e1 una pena blanca, que no ser\u00e1 la luna.\n\n\nSer\u00e1 una fruta alta, reci\u00e9n amanecida,\n\nuna fruta redonda de palabras\n\nsonoras, como un canto:\n\n\nmaravilla son\u00e1mbula de un \u00e1rbol\n\ncrecido de canciones, semilla estremecida\n\nen la carne florecida del viento:\n\n-mi voz.\n\n"}