{"metadata": {"length": 368, "words": 57, "reading_time_min": 0.285}, "text": "\n\n\n\nOdio la poes\u00eda al uso...\n\n\n\"Odio la poes\u00eda al uso; brinda,\n\n    f\u00e1cil, al vulgo sus costados lacios;\n\n    al\u00e1rgase entre abrazos rutinarios,\n\n    l\u00e1nguida, y duerme.\n\n\n\n\n\n    Viva la estrofa quiero yo, que al ritmo\n\n    de pies y palmas en los coros salte;\n\n    su ala yo atrapo al vuelo, y ella, ind\u00f3mita,\n\n    ni\u00e9gase y lucha\".\n\n\t\tVersi\u00f3n de Carlos L\u00f3pez Narv\u00e1ez"}