{"metadata": {"length": 1321, "words": 175, "reading_time_min": 0.875}, "text": "Hay pa\u00edses que yo recuerdo\n            como recuerdo mis infancias.\n            Son pa\u00edses de mar o r\u00edo,\n            de pastales, de vegas y aguas.\n            Aldea m\u00eda sobre el R\u00f3dano,\n            rendida en r\u00edo y en cigarras;\n            Antilla en palmas verdi-negras\n            que a medio mar est\u00e1 y me llama;\n            \u00a1roca l\u00edgure de Portofino,\n            mar italiana, mar italiana!\n\n\n            Me han tra\u00eddo a pa\u00eds sin r\u00edo,\n            tierras-Agar, tierras sin agua;\n            Saras blancas y Saras rojas,\n            donde pecaron otras razas,\n            de pecado rojo de atridas\n            que cuentan gredas tajeadas;\n            que no nacieron como un ni\u00f1o\n            con unas carnazones grasas,\n            cuando las oigo, sin un silbo,\n            cuando las cruzo, sin mirada.\n\n\n            Quiero volver a tierras ni\u00f1as;\n            ll\u00e9venme a un blando pa\u00eds de aguas.\n            En grandes pastos envejezca\n            y haga al r\u00edo f\u00e1bula y f\u00e1bula.\n            Tenga una fuente por mi madre\n            y en la siesta salga a buscarla,\n            y en jarras baje de una pe\u00f1a\n            un agua dulce, aguda y \u00e1spera.\n\n\n            Me venza y pare los alientos\n            el agua ac\u00e9rrima y helada.\n            \u00a1Rompa mi vaso y al beberla\n            me vuelva ni\u00f1as las entra\u00f1as!\n\n"}