{"metadata": {"length": 5305, "words": 775, "reading_time_min": 3.875}, "text": "\u00a1Cu\u00e1ntos caballos en mi infancia!\n        Atados de la argolla y cabezada,\n        en el patio de coches de la casa,\n        desempedrando el suelo en su impaciencia\n        y dando gusto a las rasposas lenguas,\n        los caballos lam\u00edan largamente\n        el salitre de las paredes.\n\n\n        Aprend\u00ed a montar a caballo\n        en el real de San Pedro y San Pablo.\n        \u00c9ste era un alaz\u00e1n de trote largo\n        que se llamaba \u2014pido perd\u00f3n\u2014 el Grano de Oro.\n\n\n        Mi padre, poeta a ratos,\n        y siempre poeta de acci\u00f3n,\n        cuidaba como Ad\u00e1n del nombre de las cosas:\n        \u2014Para algo tienen cuatro cascos,\n        para andar de prisa.\n        P\u00f3nmele un nombre raudo como el rayo,\n        qu\u00edtale ese nombre que da risa.\u2014\n        Los caballos lam\u00edan largamente\n        el salitre de las paredes.\n\n\n        Me hac\u00edan jinete y versero\n        el buen trote y sus octos\u00edlabos\n        y el galope de arte mayor,\n        mientras las espuelas y el freno\n        me iban ense\u00f1ando a medir el valor.\n\n\n        Pero, aunque yo partiese a rienda suelta,\n        mi fuga no pasaba de la esquina:\n        el caballo era herencia de un gendarme borracho\n        y paraba s\u00f3lo en los tendajos.\n        \u00a1Oh rid\u00edculo s\u00edmbolo\n        de una prudencia que era apenas vicio!\n\n\n        Y me fui haciendo al tufo dulz\u00f3n\n        y al fraseo del guadarn\u00e9s\n        y a todos los refranes del caso:\n\n\n        En la cuesta,\n        como quiera la bestia,\n        y en el llano,\n        como quiera el amo.\n\n\n        Y aquella justa m\u00e1xima que parece moneda:\n        Nunca dejes camino por vereda.\n\n\n        Y aprend\u00ed de falsa y de almartirg\u00f3n\n        y de pasito y trote ingl\u00e9s,\n        que no va nada bien con la silla vaquera;\n        porque yo nunca supe de albard\u00f3n,\n        y esto es lo que me queda del color regional.\n\n\n        Los caballos lam\u00edan largamente\n        el salitre de las paredes.\n\n\n        Mi segundo caballo\n        se llamaba Lucero y no Petardo:\n        \u00e9l s\u00f3lo entend\u00eda por su nombre\n        y en vano quisieron mud\u00e1rselo.\n        Peque\u00f1o y retinto,\n        nervioso y fino,\n        con la mancha blanca en la frente\u2026\n        Nunca tuve mejor amigo,\n        nunca he tratado mejor gente.\n\n\n        Romp\u00eda el cabestro,\n        pisoteaba el huerto.\n        cruzaba el parque a las volandas,\n        atravesaba el corral de los coches,\n        entraba resbalando por los corredores,\n        abr\u00eda con la cabeza la puerta de mi alcoba\n        y ven\u00eda hasta mi cama de ni\u00f1o\n        a despertarme todas las ma\u00f1anas.\n\n\n        \u00a1Oh mi brioso Lucero,\n        mi leal verdadero!\n\n\n        En una enfermedad que tuve\n        me lo llenaron de oprobiosas ma\u00f1as,\n        que ya ni yo lo conoc\u00eda:\n        me lo volvieron pajarero,\n        lo hicieron duro del bocado\n        y cabeceador,\n        y le ense\u00f1aron esas vilezas\n        de arrancar el galope al levantar la mano\n        y otras torpes costumbres que pasan por proezas.\n        Y yo ya no lo quise montar\n        y, como hab\u00eda que hacer algo,\n        se lo vendimos a un Alem\u00e1n.\n\n\n        Porque el verdadero caballo\n        se ha de conocer en el tranco:\n        geometr\u00eda plana, destreza lineal\n        de la aut\u00e9ntica equitaci\u00f3n,\n        impl\u00edcita en el bruto y no de quita y pon.\n\n\n        \u00a1Oh mi brioso Lucero,\n        mi leal verdadero!\n\n\n        Me dajaba a la puerta de la escuela\n        y luego regesaba por m\u00ed;\n        era mi ayo y mi mandadero.\n        Y yo me r\u00edo de Tom Mix\n        y de su potro que le hace de perro\n        cuando me acuerdo de mi lucero.\n\n\n        Los caballos lam\u00edan largamente\n        el salitre de las paredes.\n\n\n        Y vino el Tapat\u00edo, propio brid\u00f3n de guerra,\n        mucha montura para el muchacho que yo era.\n        All\u00e1 cerca del Polvor\u00edn,\n        quiso un d\u00eda sembrarme en el barranco;\n        que aunque el siempre me ped\u00eda az\u00facar\n        y me lo negaba,\n        yo bien se lo entend\u00ed,\n        que su voluntad bien clara estaba.\n\n\n        Y vino el pinto, un poney\n        manchado como vaca de blanco y amarillo;\n        un artista de circo\n        que tambi\u00e9n entend\u00eda de tiro.\n        Y como yo ya hab\u00eda crecido\n        \u2014vamos al decir\u2014,\n        con las piernas le sujetaba\n        todas las malas intenciones.\n        Por las cumbres del Cerro del Ca\u00eddo\n        siempre andaba conmigo.\n        En la capital siempre lo us\u00e9\n        para tirar de un cabriol\u00e9,\n        en el paseo \u2014ya se ve\u2014\n        del Z\u00f3calo a Chapultepec.\n\n\n        Los caballos lam\u00edan largamente\n        el salitre de las paredes.\n\n\n        Y luego se confunden las memorias\n        de la cuadra paterna:\n        uno era el Gallo, de charol lustroso,\n        otro se llamaba el Carey,\n        yo no s\u00e9 bien por qu\u00e9,\n        y aquel noble Zar que se abr\u00eda de patas\n        para que mi padre montara,\n        (como el buc\u00e9falo de Alejandro,\n        seg\u00fan testimonio de Eliano);\n        y aquel otro lucero en que \u00e9l vino a morir\n        bajo las indecisas hoces de la metralla.\n\n\n        Lo guardaron como reliquia,\n        como mutilado de la patria,\n        aunque, cojo y clareado de balas,\n        no serv\u00eda ya para nada.\n\n\n        Hubo una leva en la Revoluci\u00f3n:\n        se llevaron al pobre en el mont\u00f3n,\n        sin hacer caso de su orgullo:\n        \u2014\u00a1Qu\u00e9 los maten a todos,\n        y que Dios escoja los suyos.\n\n"}