{"metadata": {"length": 475, "words": 76, "reading_time_min": 0.38}, "text": "No, no cabe el abrazo de concordia\n\nni el \u00f3sculo de paz:\n\nmanando sangre la profunda herida\n\neternamente est\u00e1.\n\nReg\u00f3 el \u00e1ngel del odio la simiente\n\nque empieza a germinar,\n\ny dijo airado al abatir el vuelo:\n\n\u00a1jam\u00e1s, jam\u00e1s, jam\u00e1s!\n\n\nAunque el iris se tienda fulgurante\n\ndespu\u00e9s del hurac\u00e1n;\n\naunque recobre su esplendor divino\n\nla santa libertad:\n\naunque luzcan bell\u00edsimas auroras,\n\nlo escrito, escrito est\u00e1;\n\nporque a\u00fan vibra en los aires el fat\u00eddico\n\n\u00a1jam\u00e1s, jam\u00e1s, jam\u00e1s!\n\n"}