{"metadata": {"length": 624, "words": 98, "reading_time_min": 0.49}, "text": "Os acord\u00e1is. Los a\u00f1os aurorales\n\ncomo el tiempo tranquilos, pura infancia\n\nvagamente asistida por el mundo.\n\n\nLa noche a\u00fan materna proteg\u00eda.\n\nVen\u00edamos del sue\u00f1o, y un calor,\n\nun sabor como a noche originaria\n\nse demoraba sobre nuestros labios,\n\nhumedeciendo, suavizando el d\u00eda.\n\n\nPero algo a veces nos solicitaba.\n\nEl cuerpo, y el regreso del verano,\n\nla tarde misma, demasiado vasta.\n\n\n\u00bfEn qu\u00e9 ma\u00f1ana, os acord\u00e1is, quisimos\n\nasomarnos al pozo peligroso\n\nen el extremo del jard\u00edn? Duraba\n\nel agua quieta, igual que una mirada\n\nen cuyo fondo vimos nuestra imagen.\n\n\nY un s\u00fabito silencio recay\u00f3\n\nsobre el mundo, azor\u00e1ndonos.\n\n"}