{"metadata": {"length": 595, "words": 111, "reading_time_min": 0.555}, "text": "\u00a1Pancho Ibero! Tronco de honda ra\u00edz ib\u00e9rica\n\ny encarnaci\u00f3n de la Am\u00e9rica espa\u00f1ola.\n\nUna ola te trajo a las playas de Am\u00e9rica.\n\n\u00a1Pancho Ibero! \u00a1Bendita sea la ola!\n\n\nTramas la dictadura, pero armas la revoluci\u00f3n;\n\nque eres a un tiempo pulpero y so\u00f1ador.\n\nY sabes llevar con arte el clac\u2026\n\npero prefieres tu sombrero de panam\u00e1.\n\n\nY mientras el T\u00edo Sam en su \u00e1guila cabalga\n\nacaricias de tu c\u00f3ndor las alas\n\ny afilas en la piedra el cuchillo y la azada;\n\n\nporque una noche sue\u00f1as en la V\u00eda L\u00e1ctea\n\ny otra noche en la res que en la pampa destazas\u2026\n\nque no en vano nos vienes de Quijote y de Panza.\n\n"}