{"metadata": {"length": 507, "words": 71, "reading_time_min": 0.355}, "text": "Plegad vuestra \nBandera\n provinciana,\n\nimprimidla en papel de clase fina,\n\nque pueda aprovecharse en la letrina\n\nen premio a vuestra musa soberana.\n\n\nY\u00e1\u00f1ez, Ulloa, Franco, Vidrio, Arana,\n\npolluelos de parvada clandestina,\n\nid a que condimente Valentina\n\nvuestra cresta prol\u00edfica y temprana.\n\n\nSalid, pero salid en quince d\u00edas,\n\ngaceta literil; v\u00e1yanse lejos\n\nvuestras inteligencias tapat\u00edas.\n\n\nY no nos chingu\u00e9is m\u00e1s, ni\u00f1os pendejos,\n\nque son vuestras buc\u00f3licas poes\u00edas,\n\nreflejos de reflejos de reflejos.\n\n"}