{"metadata": {"length": 722, "words": 129, "reading_time_min": 0.645}, "text": "La mozuela lepuzcana\n\n\nDe Vitoria me part\u00eda\n\nun d\u00eda d\u2019esta semana\n\npor me pasar Alegr\u00eda,\n\ndo vi moza lepuzcana.\n\n\nEntre Gaona e Salvatierra,\n\nen ese valle arbolado\n\ndonde s\u2019aparta la sierra,\n\nla vi guardando ganado,\n\ntal como el albor del d\u00eda,\n\nen un hargante de grana,\n\ncual tod\u2019hombre la querr\u00eda,\n\nnon vos digo por hermana.\n\n\nYo lo\u00e9 las de Moncayo\n\ne sus gestos e colores,\n\nde lo cual non me retrayo,\n\ne la mozuela de Bores;\n\npero tal filosom\u00eda\n\nen toda la Sumontana\n\ncierto non se fallar\u00eda,\n\nnin fue tan fermosa Illana.\n\n\nDe la moza de Bedmar,\n\na fablarvos ciertamente,\n\nraz\u00f3n hobe de loar\n\nsu gracia e buen continente;\n\nmas tampoco negar\u00eda,\n\nla verdad, que tan lozana,\n\napr\u00e9s la se\u00f1ora m\u00eda,\n\nnon vi dona nin serrana.\n\n"}