{"metadata": {"length": 825, "words": 150, "reading_time_min": 0.75}, "text": "Y qu\u00e9 es lo que qued\u00f3 de aquel viejo verano\n\nen las costas de Grecia?\n\n\u00bfQu\u00e9 resta en m\u00ed del \u00fanico verano de mi vida?\n\nSi pudiera elegir de todo lo vivido\n\nalg\u00fan lugar, y el tiempo que lo ata,\n\nsu milagrosa compa\u00f1\u00eda me arrastra all\u00ed,\n\nen donde ser feliz era la natural raz\u00f3n de estar con vida.\n\n\nPerdura la experiencia, como un cuarto cerrado de la infancia;\n\nno queda ya el recuerdo de d\u00edas sucesivos\n\nen esta sucesi\u00f3n mediocre de los a\u00f1os.\n\nHoy vivo esta carencia,\n\ny apuro del enga\u00f1o alg\u00fan rescate\n\nque me permita a\u00fan mirar el mundo\n\ncon amor necesario;\n\ny as\u00ed saberme digno del sue\u00f1o de la vida.\n\n\nDe cuanto fue ventura, de aquel sitio de dicha,\n\nsaqueo avaramente\n\nsiempre una misma imagen:\n\nsus cabellos movidos por el aire,\n\ny la mirada fija dentro del mar.\n\nTan s\u00f3lo ese momento indiferente.\n\nSellada en \u00e9l, la vida.\n\n"}