{"metadata": {"length": 789, "words": 136, "reading_time_min": 0.68}, "text": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\t\tTambi\u00e9n tu cabello vuela sobre el mar con el enebro dorado.\n\n\t\tCon \u00e9l se vuelve blanco, entonces lo ti\u00f1o de azul-piedra:\n\n\t\tel color de la ciudad donde al final fui arrastrado hacia el sur...\n\n\t\tCon jarcias me amarraron Ya cada una ataron una vela\n\n\t\ty me escupieron Con sus bozos brumosos y cantaron:\n\n\t\t\u00ab\u00a1Oh atraviesa la mar!\u00bb\n\n\t\tYo sin embargo pint\u00e9 como una barca mis alas con p\u00farpura\n\n\t\ty con mi estertor dime brisa y antes que durmieran me hice a la mar.\n\n\t\tTus rizos, ahora, deb\u00eda te\u00f1\u00edrtelos en rojo, pero me gustan azul-piedra:\n\n\t\t\u00a1Ay, ojos de la ciudad, donde ca\u00ed y fui arrastrado hacia el sur!\n\n\t\tCon el enebro dorado vuela tambi\u00e9n tu cabello sobre el mar.\nDe \n\t\t\"Amapola y memoria\" 1952\n\n\t\tVersi\u00f3n de Jos\u00e9 Luis Reina Palaz\u00f3n\n\n\t\tObras completas - Editorial Trota 1999"}