{"metadata": {"length": 2676, "words": 487, "reading_time_min": 2.435}, "text": "Deb\u00ed yo haber nacido no en esta Edad sin gloria,\n\nsino en un tiempo heroico que nunca volver\u00e1.\n\nMi esp\u00edritu es como una p\u00e1gina de la Historia.\n\nLos que me ven se dicen acaso: \u2014\u00bfAd\u00f3nde va?\n\nO\u00edr f\u00e1bulas viejas\n\ny cuentos y consejas\n\nes mi \u00fanico placer.\n\nSoy como un peregrino\n\nque ha extraviado el camino;\n\ny llega adonde nadie le puede conocer\u2026\n\n\n\u00bfPor qu\u00e9 Qui\u00e9n me dio vida no complet\u00f3 su obra?\n\n\u00a1Me aflige lo que falta! \u00a1Me aburre lo que sobra!\n\nMi patria no es la tierra que yo so\u00f1ase m\u00eda:\n\nla amo no como ahora sino como fu\u00e9 un d\u00eda,\n\nO bajo del gran Imperio del Sol, con el tesoro\n\nde los Incas, \u00a1oh tiempos brillantes como el oro!\n\no bajo de la insignia de los virreyes, cuando\n\nse viv\u00eda riendo, se mor\u00eda matando\n\nLos Incas, los Virreyes,\n\nlas pret\u00e9ritas leyes,\n\nlas pompas extinguidas,\n\nlas fabulosas vidas,\n\nme imprimen su prestigio dentro del coraz\u00f3n;\n\ny me siento hoy tan fuera\n\nde lugar en mi patria como hombre de otra Era,\n\nque contemplar pudiera\n\nesas cosas que fueron y estas cosas que son\n\nNadie, nadie conoce\n\ntodo el \u00edntimo goce\n\ncon que repaso a veces las memorias de ayer.\n\nCon mis nerviosas manos abro el infolio y leo,\n\ncomo un enamorado las cartas que el deseo\n\ndictase a una mujer.\n\nHistoria: eres mi amante. Yo vivo enamorado\n\nde ti. Mi verdadero presente es el pasado\u2026\n\n\nAmo el Sol que chispea sobre el incaico trono\n\ncomo un alarde ciego de lujuria o encono,\n\namo el fulgor que nimba los cascos vencedores\n\ny las finas corazas de los Conquistadores,\n\namo la pedrer\u00eda que irradia en los vestidos\n\nde los Virreyes todos flamantes y pulidos\n\ny hasta el candil a cuyo rojizo resplandor\n\nescribe sus sentencias menguado Inquisidor\u2026\n\n\nDeb\u00ed yo haber nacido no en esta Edad sin gloria,\n\nsino en alguna vieja p\u00e1gina de la Historia.\n\n\u00bfHoy qu\u00e9? Busco un amparo tan s\u00f3lo en esta tierra\n\ndonde naci\u00f3 mi Historia, donde vivi\u00f3 la Guerra;\n\ny celebro, en el triunfo de mi canto sonoro,\n\nlos castillos de plata, los leones de oro.\n\n\nSoy un Virrey que vuelve de las Indias, en una\n\nreposada galera por la anchura del mar.\n\nTemplo mi lira m\u00e1gica en las noches de Luna,\n\nme recuesto en la borda y as\u00ed empiezo a cantar:\n\ncanto las veleidades de la loca Fortuna,\n\ncanto las remembranzas de mi nativo lar,\n\ncanto los amor\u00edos que tuve con alguna\n\nindia de ojos m\u00e1s negros que una noche polar.\n\n\nTraigo la visi\u00f3n \u00e1urea del Nuevo Continente.\n\n\u00a1Oh madre Espa\u00f1a! dime si lo recuerdas t\u00fa;\n\nque para comprar lauros con que ce\u00f1ir mi frente,\n\ntraigo acu\u00f1ado en versos el oro del Per\u00fa.\n\n\n\u00a1Oh madre Espa\u00f1a! dime si, al repasar tu Historia,\n\nno es justo el que repita lo que te he dicho ya:\n\ndeb\u00ed yo haber nacido no en esta Edad sin gloria,\n\nsino en un tiempo heroico que nunca volver\u00e1\u2026\n\n"}