{"metadata": {"length": 977, "words": 175, "reading_time_min": 0.875}, "text": "Hay pa\u00edses que yo recuerdo\n\ncomo recuerdo mis infancias.\n\nSon pa\u00edses de mar o r\u00edo,\n\nde pastales, de vegas y aguas.\n\nAldea m\u00eda sobre el R\u00f3dano,\n\nrendida en r\u00edo y en cigarras;\n\nAntilla en palmas verdi-negras\n\nque a medio mar est\u00e1 y me llama;\n\n\u00a1roca l\u00edgure de Portofino,\n\nmar italiana, mar italiana!\n\n\nMe han tra\u00eddo a pa\u00eds sin r\u00edo,\n\ntierras-Agar, tierras sin agua;\n\nSaras blancas y Saras rojas,\n\ndonde pecaron otras razas,\n\nde pecado rojo de atridas\n\nque cuentan gredas tajeadas;\n\nque no nacieron como un ni\u00f1o\n\ncon unas carnazones grasas,\n\ncuando las oigo, sin un silbo,\n\ncuando las cruzo, sin mirada.\n\n\nQuiero volver a tierras ni\u00f1as;\n\nll\u00e9venme a un blando pa\u00eds de aguas.\n\nEn grandes pastos envejezca\n\ny haga al r\u00edo f\u00e1bula y f\u00e1bula.\n\nTenga una fuente por mi madre\n\ny en la siesta salga a buscarla,\n\ny en jarras baje de una pe\u00f1a\n\nun agua dulce, aguda y \u00e1spera.\n\n\nMe venza y pare los alientos\n\nel agua ac\u00e9rrima y helada.\n\n\u00a1Rompa mi vaso y al beberla\n\nme vuelva ni\u00f1as las entra\u00f1as!\n\n"}