{"metadata": {"length": 525, "words": 84, "reading_time_min": 0.42}, "text": "\u00bfQu\u00e9 me queda por dar, dada mi vida?\n        Si semilla, aventada a otro surco,\n        si linfa, derramada en todo suelo,\n        si llama, en todo tenebrario ardida.\n\n\n        \u00bfQu\u00e9 me queda por dar, dada mi muerte\n        tambi\u00e9n? En cada sue\u00f1o, en cada d\u00eda;\n        mi muerte vertical, mi sorda muerte\n        que nadie me la sabe todav\u00eda.\n\n\n        \u00a1Que me queda por dar, si por dar doy\n        -y porque es cosa m\u00eda, y desde ahora\n        si Dios no me sujeta o no me corta\n        las manos torpes \u2013 mi resurrecci\u00f3n\u2026!\n\n"}