{"metadata": {"length": 525, "words": 101, "reading_time_min": 0.505}, "text": "Deja pasar los a\u00f1os, V\u00edctor Jara,\n\nen el tiempo que viene\n\nnadie recordar\u00e1\n\nal oscuro hombrecillo que orden\u00f3 que murieras\n\nni a los que dispararon contra ti: ya sus almas\n\nse pudren o se queman, da lo mismo\n\nporque el infierno es el olvido.\n\nPero t\u00fa cantar\u00e1s,\n\ncantar\u00e1s para el d\u00eda m\u00e1s alto y la memoria\n\ny entonces s\u00ed, tu nombre\n\nalumbrar\u00e1 una calle, una plaza de aldea\n\na la que ir\u00e1 mi madre\n\notra vez con sus flores y luci\u00e9rnagas\n\ny t\u00fa y yo como ayer\n\nsabremos por qu\u00e9 cantas y tu voz\n\nllena de nuevo el aire de palomas.\n\n"}