{"metadata": {"length": 1403, "words": 249, "reading_time_min": 1.245}, "text": "Se supone que soy un gran poeta\n\ny tengo sue\u00f1o por la tarde\n\ns\u00e9 que la muerte\n\nes un toro gigantesco\n\ndispuesto a embestirme\n\ny tengo sue\u00f1o por la tarde\n\ns\u00e9 que hay guerras y hombres que pelean en el ring\n\ns\u00e9 que hay buena comida, buenos vinos, buenas mujeres\n\ny tengo sue\u00f1o por la tarde\n\ns\u00e9 que hay una mujer que me ama\n\ny tengo sue\u00f1o por la tarde,\n\nme inclino hacia el sol tras una cortina amarilla\n\ny me pregunto:\n\n\u00bfAd\u00f3nde habr\u00e1n ido las moscas del verano?\n\nRecuerdo la muerte tan sangrienta de Hemingway\n\ny tengo sue\u00f1o por la tarde.\n\nAlg\u00fan d\u00eda no tendr\u00e9 sue\u00f1o por la tarde\n\nalg\u00fan d\u00eda escribir\u00e9 un poema\n\nque encender\u00e1 volcanes\n\nen las colinas que est\u00e1n ah\u00ed fuera\n\npero ahora mismo tengo sue\u00f1o por la tarde\n\ny alguien me pregunta \u00abBukowski, \u00bfqu\u00e9 hora es?\u00bb\n\ny yo contesto \u00ab3 horas, 16 minutos y 30 segundos\u00bb.\n\nMe siento muy culpable,\n\nme siento asqueroso, in\u00fatil,\n\ndemente, tengo sue\u00f1o\n\npor las tardes,\n\nest\u00e1n bombardeando iglesias,\n\nbien, eso est\u00e1 bien,\n\nlos ni\u00f1os montan en ponys en los parques,\n\neso est\u00e1 bien,\n\nlas bibliotecas est\u00e1n llenas de miles de libros sabios,\n\nhay m\u00fasica grandiosa encerrada dentro de la radio\n\ny yo tengo sue\u00f1o por la tarde,\n\ntengo una rumba dentro de m\u00ed diciendo,\n\nbah, deja que lo hagan los dem\u00e1s,\n\nd\u00e9jales que ganen,\n\nd\u00e9jame dormir,\n\nel ingenio est\u00e1 a oscuras\n\nbarriendo la oscuridad como una escoba,\n\nme voy a donde han ido la moscas del verano,\n\nintentad atraparme.\n\n"}