{"metadata": {"length": 4335, "words": 722, "reading_time_min": 3.61}, "text": "Hay dulzura infantil\n\nen la ma\u00f1ana quieta.\n\nLos \u00e1rboles extienden\n\nsus brazos a la tierra.\n\nUn vaho tembloroso\n\ncubre las sementeras,\n\ny las ara\u00f1as tienden\n\nsus caminos de seda\n\n-rayas al cristal limpio\n\ndel aire-.\n\nEn la alameda\n\nun manantial recita\n\nsu canto entre las hierbas.\n\nY el caracol, pac\u00edfico\n\nburgu\u00e9s de la vereda,\n\nignorado y humilde,\n\nel paisaje contempla.\n\nLa divina quietud\n\nde la Naturaleza\n\nle dio valor y fe,\n\ny olvidando las penas\n\nde su hogar, dese\u00f3\n\nver el fin de la senda.\n\n\nEch\u00f3 a andar e internose\n\nen un bosque de yedras\n\ny de ortigas. En medio\n\nhab\u00eda dos ranas viejas\n\nque tomaban el sol,\n\naburridas y enfermas.\n\n\n\u201cEsos cantos modernos\n\n-murmuraba una de ellas-\n\nson in\u00fatiles\u201d. \u201cTodos,\n\namiga -le contesta\n\nla otra rana, que estaba\n\nherida y casi ciega-.\n\nCuando joven cre\u00eda\n\nque si al fin Dios oyera\n\nnuestro canto, tendr\u00eda\n\ncompasi\u00f3n. Y mi ciencia,\n\npues ya he vivido mucho,\n\nhace que no lo crea.\n\nYo ya no canto m\u00e1s\u2026\u201d\n\n\nLas dos ranas se quejan\n\npidiendo una limosna\n\na una ranita nueva\n\nque pasa presumida\n\napartando las hierbas.\n\n\nAnte el bosque sombr\u00edo\n\nel caracol se aterra.\n\nQuiere gritar. No puede.\n\nLas ranas se le acercan.\n\n\n\u201c\u00bfEs una mariposa?\u201d,\n\ndice la casi ciega.\n\n\u201cTiene dos cuernecitos\n\n-la otra rana contesta-.\n\nEs el caracol. \u00bfVienes,\n\ncaracol, de otras tierras?\u201d\n\n\n\u201cVengo de mi casa y quiero\n\nvolverme muy pronto a ella\u201d.\n\n\u201cEs un bicho muy cobarde\n\n-exclama la rana ciega-.\n\n\u00bfNo cantas nunca?\u201d \u201cNo canto\u201d,\n\ndice el caracol. \u201c\u00bfNi rezas?\u201d\n\n\u201cTampoco: nunca aprend\u00ed\u201d.\n\n\u201c\u00bfNi crees en la vida eterna?\u201d\n\n\u201c\u00bfQu\u00e9 es eso?\n\n\u201cPues vivir siempre\n\nen el agua m\u00e1s serena,\n\njunto a una tierra florida\n\nque a un rico manjar sustenta\u201d.\n\n\n\u201cCuando ni\u00f1o a m\u00ed me dijo\n\nun d\u00eda mi pobre abuela\n\nque al morirme yo me ir\u00eda\n\nsobre las hojas m\u00e1s tiernas\n\nde los \u00e1rboles m\u00e1s altos\u201d.\n\n\n\u201cUna hereje era tu abuela.\n\nLa verdad te la decimos\n\nnosotras. Creer\u00e1s en ella\u201d,\n\ndicen las ranas furiosas.\n\n\n\u201c\u00bfPor qu\u00e9 quise ver la senda?\n\n-gime el caracol-. S\u00ed creo\n\npor siempre en la vida eterna\n\nque predic\u00e1is\u2026\u201d\n\nLas ranas,\n\nmuy pensativas, se alejan.\n\ny el caracol, asustado,\n\nse va perdiendo en la selva.\n\n\nLas dos ranas mendigas\n\ncomo esfinges se quedan.\n\nUna de ellas pregunta:\n\n\u201c\u00bfCrees t\u00fa en la vida eterna?\u201d\n\n\u201cYo no\u201d, dice muy triste\n\nla rana herida y ciega.\n\n\u201c\u00bfPor qu\u00e9 hemos dicho, entonces,\n\nal caracol que crea?\u201d\n\n\u201cPor qu\u00e9\u2026 No s\u00e9 por qu\u00e9\n\n-dice la rana ciega-.\n\nMe lleno de emoci\u00f3n\n\nal sentir la firmeza\n\ncon que llaman mis hijos\n\na Dios desde la acequia\u2026\u201d\n\n\nEl pobre caracol\n\nvuelve atr\u00e1s. Ya en la senda\n\nun silencio ondulado\n\nmana de la alameda.\n\nCon un grupo de hormigas\n\nencarnadas se encuentra.\n\nVan muy alborotadas,\n\narrastrando tras ellas\n\na otra hormiga que tiene\n\ntronchadas las antenas.\n\nEl caracol exclama:\n\n\u201cHormiguitas, paciencia.\n\n\u00bfPor qu\u00e9 as\u00ed maltrat\u00e1is\n\na vuestra compa\u00f1era?\n\nContadme lo que ha hecho.\n\nYo juzgar\u00e9 en conciencia.\n\nCu\u00e9ntalo t\u00fa, hormiguita\u201d.\n\n\nLa hormiga, medio muerta,\n\ndice muy tristemente\n\n\u201cYo he visto las estrellas.\u201d\n\n\n\u201c\u00bfQu\u00e9 son las estrellas?\u201d, dicen\n\nlas hormigas inquietas.\n\nY el caracol pregunta\n\npensativo: \u201c\u00bfEstrellas?\u201d\n\n\u201cS\u00ed -repite la hormiga-,\n\nhe visto las estrellas,\n\nsub\u00ed al \u00e1rbol m\u00e1s alto\n\nque tiene la alameda\n\ny vi miles de ojos\n\ndentro de mis tinieblas\u201d.\n\nEl caracol pregunta:\n\n\u201c\u00bfPero qu\u00e9 son las estrellas?\u201d\n\n\u201cSon luces que llevamos\n\nsobre nuestra cabeza\u201d.\n\n\u201cNosotras no las vemos\u201d,\n\nlas hormigas comentan.\n\nY el caracol: \u201cMi vista\n\ns\u00f3lo alcanza a las hierbas.\u201d\n\n\nLas hormigas exclaman\n\nmoviendo sus antenas:\n\n\u201cTe mataremos; eres\n\nperezosa y perversa.\n\nEl trabajo es tu ley.\u201d\n\n\n\u201cYo he visto a las estrellas\u201d,\n\ndice la hormiga herida.\n\nY el caracol sentencia:\n\n\u201cDejadla que se vaya.\n\nseguid vuestras faenas.\n\nEs f\u00e1cil que muy pronto\n\nya rendida se muera\u201d.\n\n\nPor el aire dulz\u00f3n\n\nha cruzado una abeja.\n\nLa hormiga, agonizando,\n\nhuele la tarde inmensa,\n\ny dice: \u201cEs la que viene\n\na llevarme a una estrella\u201d.\n\n\nLas dem\u00e1s hormiguitas\n\nhuyen al verla muerta.\n\n\nEl caracol suspira\n\ny aturdido se aleja\n\nlleno de confusi\u00f3n\n\npor lo eterno. \u201cLa senda\n\nno tiene fin -exclama-.\n\nAcaso a las estrellas\n\nse llegue por aqu\u00ed.\n\nPero mi gran torpeza\n\nme impedir\u00e1 llegar.\n\nNo hay que pensar en ellas\u201d.\n\n\nTodo estaba brumoso\n\nde sol d\u00e9bil y niebla.\n\nCampanarios lejanos\n\nllaman gente a la iglesia,\n\ny el caracol, pac\u00edfico\n\nburgu\u00e9s de la vereda,\n\naturdido e inquieto,\n\nel paisaje contempla.\n\n"}