{"metadata": {"length": 485, "words": 95, "reading_time_min": 0.475}, "text": "La cabeza hermos\u00edsima ca\u00eda\n\ndel lado de los sue\u00f1os; el verano\n\nera un jazm\u00edn sin bordes y en su mano\n\ncomo un pa\u00f1uelo azul flotaba el d\u00eda.\n\n\nY su boca de s\u00fabito ca\u00eda\n\ndel lado de los besos; el verano\n\nla ten\u00eda en la palma de la mano,\n\nhecha de amor, \u00a1 Oh, qu\u00e9 melancol\u00eda!\n\n\nA orillas de este amor cruzaba un r\u00edo;\n\nsobre este amor una palmera era:\n\nagua del tiempo y cielo-poes\u00eda.\n\n\nY el r\u00edo se llev\u00f3 todo lo m\u00edo;\n\nla mano y el verano y mi palmera\n\nde poes\u00eda. \u00a1Oh, qu\u00e9 melancol\u00eda!\n\n\n\u00a0\n\n"}