{"metadata": {"length": 633, "words": 101, "reading_time_min": 0.505}, "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 La vaquera de Morana\n\n\nEn toda la su montana\n\nde Trasmoz a Berat\u00f3n\n\nnon vi tan gentil serrana.\n\n\nPartiendo de Conejares,\n\nall\u00e1 suso en la monta\u00f1a,\n\ncerca de la Travesa\u00f1a,\n\ncamino de Trasobares,\n\nencontr\u00e9 moza lozana\n\npoco m\u00e1s ac\u00e1 de A\u00f1\u00f3n,\n\nriberas d\u2019una fontana.\n\n\nTra\u00eda saya apretada,\n\nmuy bien fecha en la cintura;\n\na guisa de Estremadura,\n\ncinta e collera labrada.\n\nDije: \u00abDios te salve, hermana;\n\naunque vengas d\u2019Arag\u00f3n,\n\nd\u2019esta ser\u00e1s castellana\u00bb.\n\n\nRespondiome: \u00abCaballero,\n\nnon pens\u00e9is que me tenedes,\n\nca primero probaredes\n\neste mi dardo pedrero;\n\nca despu\u00e9s d\u2019esta semana\n\nfago bodas con Ant\u00f3n,\n\nvaquerizo de Morana\u00bb.\n\n"}