{"metadata": {"length": 354, "words": 63, "reading_time_min": 0.315}, "text": "\u201c\u00a1Los tiempos que corren son amargos\u201d Oh, todo eso est\u00e1\n\nmuy bien,\n\n\npero, \u00bfd\u00f3nde est\u00e1 el viejo amigo que no haya deca\u00eddo,\n\no negado su saludo cuando t\u00fa, antes que \u00e9l, conquistaste\n\nla fama?\n\n\nConozco tu c\u00edrculo y puedo decir con justicia\n\nlo que has conservado y lo que has dejado atr\u00e1s:\n\nconozco mi c\u00edrculo y s\u00e9 muy bien\n\ncu\u00e1ntos rostros he olvidado.\n\n"}