{"metadata": {"length": 267, "words": 56, "reading_time_min": 0.28}, "text": "Ay\u00e9 me dijeron negro\n\npa que me fajara yo:\n\npero e que me lo des\u00eda\n\nera un negro como yo.\n\n\nTan blanco como te ve\n\ny tu abuela s\u00e9 qui\u00e9n \u00e9.\n\n\u00a1S\u00e1cala de la cosina:\n\nMam\u00e1 In\u00e9!\n\n\nMam\u00e1 In\u00e9, t\u00fa bien lo sabe;\n\nMam\u00e1 In\u00e9, Yo bien lo s\u00e9;\n\nMam\u00e1 In\u00e9, te dise nieto,\n\n\u00a1Mam\u00e1 In\u00e9!\n\n"}