{"metadata": {"length": 5364, "words": 926, "reading_time_min": 4.63}, "text": "Por los tenebrosos rincones de mi cerebro, acurrucados y desnudos, duermen los extravagantes hijos de mi fantas\u00eda, esperando en silencio que el arte los vista de la palabra para poderse presentar decentes en la escena del mundo.\n\n\nFecunda, como el lecho de amor de la miseria, y parecida a esos padres que engendran m\u00e1s hijos de los que pueden alimentar, mi musa concibe y pare en el misterioso santuario de la cabeza, pobl\u00e1ndola de creaciones sin n\u00famero, a las cuales ni mi actividad ni todos los a\u00f1os que me restan de vida ser\u00edan suficientes a dar forma.\n\n\nY aqu\u00ed dentro, desnudos y deformes, revueltos y barajados en indescriptible confusi\u00f3n, los siento a veces agitarse y vivir con una vida oscura y extra\u00f1a, semejante a la de esas mir\u00edadas de g\u00e9rmenes que hierven y se estremecen en una eterna incubaci\u00f3n dentro de las entra\u00f1as de la tierra, sin encontrar fuerzas bastantes para salir a la superficie y convertirse, al beso del sol, en flores y frutos.\n\n\nConmigo van, destinados a morir conmigo, sin que de ellos quede otro rastro que el que deja un sue\u00f1o de la media noche, que a la ma\u00f1ana no puede recordarse. En algunas ocasiones, y ante esta idea terrible, se subleva en ellos el instinto de la vida, y agit\u00e1ndose en formidable aunque silencioso tumulto, buscan en tropel por d\u00f3nde salir a la luz, de entre las tinieblas en que viven. Pero, \u00a1ay!, que entre el mundo de la idea y el de la forma existe un abismo que s\u00f3lo puede salvar la palabra, y la palabra, t\u00edmida y perezosa, se niega a secundar sus esfuerzos. Mudos, sombr\u00edos e impotentes, despu\u00e9s de la in\u00fatil lucha vuelven a caer en su antiguo marasmo. \u00a1Tal caen inertes en los surcos de las sendas, si cesa el viento, las hojas amarillas que levant\u00f3 el remolino!\n\n\nEstas sediciones de los rebeldes hijos de la imaginaci\u00f3n explican algunas de mis fiebres: ellas son la causa, desconocida para la ciencia, de mis exaltaciones y mis abatimientos. Y as\u00ed, aunque mal, vengo viviendo hasta aqu\u00ed paseando por entre la indiferente multitud esta silenciosa tempestad de mi cabeza. As\u00ed vengo viviendo; pero todas las cosas tienen un t\u00e9rmino, y a \u00e9stas hay que ponerles punto.\n\n\nEl insomnio y la fantas\u00eda siguen y siguen procreando en monstruoso maridaje. Sus creaciones, apretadas ya como las raqu\u00edticas plantas de un vivero, pugnan por dilatar su fant\u00e1stica existencia disput\u00e1ndose los \u00e1tomos de la memoria, como el escaso jugo de una tierra est\u00e9ril. Necesario es abrir paso a las aguas profundas, que acabar\u00e1n por romper el dique, diariamente aumentadas por un manantial vivo.\n\n\n\u00a1Andad, pues! Andad y vivid con la \u00fanica vida que puedo daros. Mi inteligencia os nutrir\u00e1 lo suficiente para que se\u00e1is palpables; os vestir\u00e1, aunque sea de harapos, lo bastante para que no averg\u00fcence vuestra desnudez. Yo quisiera forjar para cada uno de vosotros una maravillosa estrofa tejida con frases exquisitas, en la que os pudierais envolver con orgullo como en un manto de p\u00farpura. Yo quisiera poder cincelar la forma que ha de conteneros, como se cincela el vaso de oro que ha de guardar un preciado perfume. Mas es imposible.\n\n\nNo obstante, necesito descansar; necesito, del mismo modo que se sangra el cuerpo por cuyas henchidas venas se precipita la sangre con plet\u00f3rico empuje, desahogar el cerebro, insuficiente a contener tantos absurdos.\n\n\nQuedad, pues, consignados aqu\u00ed como la estela nebulosa que se\u00f1ala el paso de un desconocido cometa, como los \u00e1tomos dispersos de un mundo en embri\u00f3n que avienta por el aire la muerte antes que su creador haya podido pronunciar el \nfiat lux\n que separa la claridad de las sombras.\n\n\nNo quiero que en mis noches sin sue\u00f1o volv\u00e1is a pasar por delante de mis ojos en extravagante procesi\u00f3n pidi\u00e9ndome, con gestos y contorsiones, que os saque a la vida de la realidad, del limbo en que viv\u00eds, semejantes a fantasmas sin consistencia. No quiero que al romperse este arpa, vieja y cascada ya, se pierdan, a la vez que el instrumento, las ignoradas notas que conten\u00eda. Deseo ocuparme un poco del mundo que me rodea, pudiendo, una vez vac\u00edo, apartar los ojos de este otro mundo que llevo dentro de la cabeza. El sentido com\u00fan, que es la barrera de los sue\u00f1os, comienza a flaquear, y las gentes de diversos campos se mezclan y confunden. Me cuesta trabajo saber qu\u00e9 cosas he so\u00f1ado y cu\u00e1les me han sucedido. Mis afectos se reparten entre fantasmas de la imaginaci\u00f3n y personajes reales. Mi memoria clasifica, revueltos, nombres y fechas de mujeres y d\u00edas que han muerto o han pasado, con los d\u00edas y mujeres que no han existido sino en mi mente. Preciso es acabar arroj\u00e1ndoos de la cabeza de una vez para siempre.\n\n\nSi morir es dormir\n, quiero dormir en paz en la noche de la muerte, sin que veng\u00e1is a ser mi pesadilla maldici\u00e9ndome por haberos condenado a la nada antes de haber nacido. Id, pues, al mundo a cuyo contacto fuisteis engendrados, y quedad en \u00e9l como el eco que encontraron en un alma que pas\u00f3 por la tierra sus alegr\u00edas y sus dolores, sus esperanzas y sus luchas.\n\n\nTal vez muy pronto tendr\u00e9 que hacer la maleta para el gran viaje. De una hora a otra puede desligarse el esp\u00edritu de la materia para remontarse a regiones m\u00e1s puras. No quiero, cuando esto suceda, llevar conmigo, como el abigarrado equipaje de un saltimbanqui, el tesoro de oropeles y gui\u00f1apos que ha ido acumulando la fantas\u00eda en los desvanes del cerebro.\n\n\n\u00a0\n\n\nGustavo Adolfo B\u00e9cquer\n\nJunio de 1868\n\n"}