{"metadata": {"length": 1669, "words": 275, "reading_time_min": 1.375}, "text": "Dos sastres trabajaban el uno frente al otro desde hac\u00eda muchos a\u00f1os. Cortaban y cos\u00edan incansablemente, hablando de vez en cuando de distintas cosas.\n\n\nUno de dijo al otro:\n\n\n-\u00bfIr\u00e1s de vacaciones este a\u00f1o?\n\n\n-No -contest\u00f3 el segundo tras un momento de reflexi\u00f3n.\n\n\nRegresaron a su silencio. M\u00e1s tarde, el segundo sastre dijo de repente:\n\n\n-Fui de vacaciones hace veinte a\u00f1os.\n\n\n-\u00bfFuiste de vacaciones hace veinte a\u00f1os? -pregunt\u00f3 el primero, muy sorprendido.\n\n\n-S\u00ed.\n\n\nEntonces el primer sastre, que no recordaba ninguna ausencia de su compa\u00f1ero, le dijo:\n\n\n-\u00bfY ad\u00f3nde fuiste?\n\n\n-A la India.\n\n\n-\u00bfA la India?\n\n\n-S\u00ed. Fui a cazar el tigre de Bengala.\n\n\n-\u00bfFuiste a cazar el tigre de Bengala? \u00bfT\u00fa?\n\n\nLos dos hombres hab\u00edan dejado de trabajar y se miraban. El segundo sastre, que parec\u00eda muy tranquilo, retom\u00f3 la palabra para contar lo siguiente:\n\n\n-Part\u00ed al alba sobre un magn\u00edfico elefante que un gran pr\u00edncipe me hab\u00eda prestado. Armado con cuatro fusiles de culatas de plata y acompa\u00f1ado por una escolta de ojeadores, me aventur\u00e9 en una monta\u00f1a solitaria. De repente un tigre enorme se levant\u00f3 rugiendo frente a mi montura, el tigre m\u00e1s grande que nunca se hab\u00eda visto en aquella regi\u00f3n de Bengala. Mi elefante, asustado, se tir\u00f3 para atr\u00e1s, me ca\u00ed en unos matorrales espinosos y el tigre se me ech\u00f3 encima y me devor\u00f3.\n\n\n-\u00bfTe devor\u00f3? -pregunt\u00f3 el primer sastre, que hab\u00eda estado escuchando estupefacto.\n\n\n-Me devor\u00f3\u2026 por completo, hasta el \u00faltimo pedazo de carne.\n\n\n-Pero bueno, \u00bfqu\u00e9 me cuentas? \u00a1Ning\u00fan tigre te devor\u00f3! \u00a1Sigues vivo!\n\n\nEntonces el segundo sastre retom\u00f3 el hilo, retom\u00f3 la aguja y le dijo al primero:\n\n\n-\u00bfA esto le llamas vida?\n\n\nFIN\n\n\n\n\nAn\u00f3nimo europeo\n\n"}