{"metadata": {"length": 941, "words": 160, "reading_time_min": 0.8}, "text": "Nos trajeron de regalo un palomo blanco, \u00bfpara que nos lo comi\u00e9ramos? \u00bfQui\u00e9n, despu\u00e9s de verlo y acariciarlo, se lo com\u00eda? Se lo dimos a los dos ni\u00f1os del jardinero para que lo criaran.\n\n\n-\u00bfQu\u00e9 har\u00e9is con \u00e9l?\n\n\nMar\u00eda, la mayorcita, La violetilla como le dec\u00edamos, grisucha y graciosa, con sus ojos verdes, su pelo pardo con aceite, y sus dientes amarillos, salt\u00f3 al momento:\n\n\n-\u00a1Cuidarlo, ze\u00f1orito!\n\n\nPero el padre mat\u00f3 al palomo aquella misma tarde y se lo comi\u00f3 la familia, digo, \u00e9l y el ni\u00f1o, Faneguillas, que ten\u00eda todo su mimo. La madre y la ni\u00f1a se contentaron con olerlo, agradables a la fuerza.\n\n\nAl d\u00eda siguiente, cuando entr\u00e9, estaban los ni\u00f1os sentados en el umbral jugando a los alfileritos.\n\n\n-\u00bfY el palomo? -les pregunt\u00e9 ansioso.\n\n\nEl ni\u00f1o se puso de pie, y sacando la barriga, se dio una palmada en ella:\n\n\n-\u00a1Aqu\u00ed, gualdado!\n\n\nY La violetilla Mar\u00eda, sonriendo triste, copiaba a su hermano:\n\n\n-\u00a1Aqu\u00ed guardado, ze\u00f1orito!\n\n\nFIN\n\n"}