{"metadata": {"length": 22706, "words": 4112, "reading_time_min": 20.56}, "text": "Una ma\u00f1ana, la vieja Rata de Agua sac\u00f3 la cabeza fuera de su madriguera. Ten\u00eda los ojos claros, parecidos a dos gotas brillantes, unos bigotes grises muy tiesos y una cola larga, que parec\u00eda una larga cinta el\u00e1stica negra. Los patitos nadaban en el estanque, como si fueran una bandada de canarios amarillos, y su madre, que ten\u00eda el plumaje blanqu\u00edsimo y las patas realmente rojas, trataba de ense\u00f1arles a mantener la cabeza bajo el agua.\n\n\n-Nunca podr\u00e9is codearos con la alta sociedad, a menos que aprend\u00e1is a manteneros bajo el agua -les repet\u00eda machaconamente, mostr\u00e1ndoles de vez en cuando c\u00f3mo se hac\u00eda.\n\n\nPero los patitos no prestaban atenci\u00f3n; eran tan peque\u00f1os que no entend\u00edan las ventajas de pertenecer a la sociedad.\n\n\n-\u00a1Qu\u00e9 chiquillos m\u00e1s desobedientes! -grit\u00f3 la vieja Rata de Agua-. Realmente merecen ser ahogados.\n\n\n-\u00a1Qu\u00e9 cosas dice usted! -respondi\u00f3 la Pata-. Nadie nace ense\u00f1ado y a los padres no nos queda m\u00e1s remedio que tener paciencia.\n\n\n-\u00a1Ay! No s\u00e9 nada de los sentimientos de los padres -dijo la Rata de Agua-. No soy madre de familia; en realidad nunca me he casado, ni tengo intenci\u00f3n de hacerlo. El amor est\u00e1 bien, dentro de lo que cabe, pero la amistad es un sentimiento mucho m\u00e1s elevado. La verdad es que no creo que haya nada en el mundo m\u00e1s noble ni m\u00e1s raro que una amistad verdadera.\n\n\n-Y d\u00edgame usted, por favor, \u00bfcu\u00e1les son, a su juicio, los deberes de un amigo fiel? -le pregunt\u00f3 un Pinz\u00f3n Verde, que estaba posado encima de un sauce llor\u00f3n muy cerca de all\u00ed, y que hab\u00eda o\u00eddo la conversaci\u00f3n.\n\n\n-S\u00ed, eso es justamente lo que yo quisiera saber -dijo la Pata mientras se alejaba nadando hasta la otra orilla del estanque y all\u00ed met\u00eda la cabeza en el agua, para dar buen ejemplo a sus peque\u00f1os.\n\n\n-\u00a1Qu\u00e9 pregunta m\u00e1s tonta! -exclam\u00f3 la Rata de Agua-. Qu\u00e9 duda cabe de que, si un amigo m\u00edo es fiel, es porque me es fiel a m\u00ed.\n\n\n-\u00bfY usted qu\u00e9 har\u00eda a cambio? -pregunt\u00f3 el pajarillo, que se columpiaba sobre una rama plateada batiendo sus diminutas alas.\n\n\n-No te entiendo -le contest\u00f3 la Rata de Agua.\n\n\n-Deje que te cuente un cuento sobre eso -dijo el Pnz\u00f3n.\n\n\n-\u00bfEs un cuento sobre m\u00ed? -pregunt\u00f3 la Rata de Agua- Porque, si lo es, estoy dispuesta a escucharlo. Me encantan los cuentos.\n\n\n-Se le podr\u00eda aplicar -contest\u00f3 el Pinz\u00f3n.\n\n\nY baj\u00f3 volando del \u00e1rbol y, pos\u00e1ndose a la orilla del estanque, empez\u00f3 a contar el cuento del Amigo Fiel.\n\n\n-Erase una vez -comenz\u00f3 a decir el Pinz\u00f3n- un honrado muchacho, que se llamaba Hans.\n\n\n-\u00bfEra muy distinguido? -pregunt\u00f3 la Rata de Agua.\n\n\n-No -contest\u00f3 el Pinz\u00f3n-. No creo que lo fuera, excepto por su buen coraz\u00f3n y su carilla redonda y simp\u00e1tica. Viv\u00eda solo, en una casa peque\u00f1ita y todo el d\u00eda lo pasaba cuidando del jard\u00edn. No hab\u00eda jard\u00edn m\u00e1s bonito que el suyo en los alrededores: en \u00e9l crec\u00edan minutisas y alhel\u00edes, y pan y quesillo y campanillas blancas. Hab\u00eda rosas de Damasco y rosas amarillas y azafranes de oro y azul, y violetas moradas y blancas. La aguile\u00f1a y la cardamina, la mejorana y la albahaca silvestre, la primavera y la flor de lis, el narciso y la clavellina brotaban y florec\u00edan unas tras otras, seg\u00fan pasaban los meses, de tal modo que siempre hab\u00eda cosas hermosas para la vista y exquisitos perfumes para el olfato.\n\n\nEl peque\u00f1o Hans ten\u00eda much\u00edsimos amigos, pero el m\u00e1s fiel de todos era el grandote Hugo el Molinero. Tan leal le era el ricach\u00f3n Hugo al peque\u00f1o Hans, que no pasaba nunca por su jard\u00edn sin inclinarse por encima de la tapia para arrancar un ramillete de flores, o un pu\u00f1ado de hierbas arom\u00e1ticas, o sin llenarse los bolsillos de ciruelas y cerezas, si estaban maduras.\n\n\n-Los amigos verdaderos deber\u00edan compartir todas las cosas -sol\u00eda decir el Molinero.\n\n\nY peque\u00f1o Hans asent\u00eda y sonre\u00eda, muy orgulloso de tener un amigo con tan nobles ideas.\n\n\nAunque la verdad es que, a veces, a los vecinos les extra\u00f1aba que el rico Molinero nunca diera al peque\u00f1o Hans nada a cambio, a pesar de que ten\u00eda cien sacos de harina almacenados en el molino y seis vacas lecheras y un gran reba\u00f1o de ovejas de lana. Pero a Hans nunca se le pasaban por la cabeza estos pensamientos y nada le daba tanta satisfacci\u00f3n como escuchar las maravillosas cosas que el Molinero sol\u00eda decir sobre la falta de ego\u00edsmo y la verdadera amistad.\n\n\nEl peque\u00f1o Hans trabajaba en su jard\u00edn. Durante la primavera, el verano y el oto\u00f1o era muy feliz; pero llegaba el invierno y se encontraba con que no ten\u00eda ni fruta, ni flores que llevar al mercado, y sufr\u00eda mucho por el fr\u00edo y por el hambre. En ocasiones ten\u00eda que irse a la cama sin m\u00e1s cena que unas cuantas peras secas o algunas nueces duras. Y adem\u00e1s, en invierno, estaba muy solo, ya que el Molinero nunca iba a visitarlo.\n\n\n-No es conveniente que vaya a ver al peque\u00f1o Hans mientras haya nieve -dec\u00eda el Molinero a su mujer-. Porque, cuando la gente tiene problemas, es preferible dejarla sola y no molestarla con visitas. Por lo menos, \u00e9sta es la idea que yo tengo de la amistad, y estoy convencido de que es lo correcto. Por lo tanto esperar\u00e9 a que llegue la primavera y despu\u00e9s le har\u00e9 una visita y podr\u00e1 darme una cesta llena de pr\u00edmulas, y con ello ser\u00e1 feliz.\n\n\n-Eres muy considerado con todo el mundo -le dec\u00eda su mujer, sentada en un c\u00f3modo sill\u00f3n junto a un buen fuego de le\u00f1a-, muy considerado. Da gusto o\u00edrte hablar de la amistad. Estoy segura de que ni un sacerdote dir\u00eda las cosas tan bien como t\u00fa, y eso que vive en una casa de tres plantas y lleva un anillo de oro en el dedo me\u00f1ique.\n\n\n-\u00bfPero no podr\u00edamos invitar al peque\u00f1o Hans a que suba a vernos? -pregunt\u00f3 el hijo menor del Molinero? -Si el pobre est\u00e1 en apuros, le dar\u00e9 la mitad de mis gachas y le ense\u00f1ar\u00e9 mis conejitos blancos.\n\n\n-\u00a1Pero qu\u00e9 tonto eres! -exclam\u00f3 el Molinero- Realmente no s\u00e9 para qu\u00e9 te mando a la escuela, pues la verdad es que no aprendes nada. Mira, si el peque\u00f1o Hans viniera a casa y viera el fuego tan hermoso que tenemos y nuestra buena cena y nuestro hermoso barril de vino tinto, le dar\u00eda envidia. Y la envidia es una cosa tremenda, capaz de echar a perder a cualquiera. Y yo no permitir\u00e9 que se eche a perder el car\u00e1cter de Hans. Soy su mejor amigo y siempre velar\u00e9 por \u00e9l, y que no caiga en tentaci\u00f3n. Adem\u00e1s, si Hans viniera a casa, podr\u00eda pedirme prestado un poco de harina, y eso s\u00ed que no lo puedo hacer. Una cosa es la harina y otra la amistad, y no hay que confundirlas. Est\u00e1 claro que son dos palabras diferentes y significan cosas distintas. Eso lo sabe cualquiera.\n\n\n-\u00a1Pero qu\u00e9 bien hablas! -dijo la mujer del Molinero, sirvi\u00e9ndose un gran vaso de cerveza tibia-. Estoy medio amodorrada, como si estuviera en la iglesia.\n\n\n-Mucha gente obra bien -prosigui\u00f3 el Molinero-, pero muy poca habla bien, lo que nos demuestra que es mucho m\u00e1s dif\u00edcil hablar que obrar; aunque tambi\u00e9n es mucho m\u00e1s elegante.\n\n\nY se qued\u00f3 mirando con severidad, por encima de la mesa, a su hijo peque\u00f1o, que se sinti\u00f3 tan avergonzado que baj\u00f3 la cabeza, se puso muy colorado y se ech\u00f3 a llorar encima de la merienda. Pero era tan joven que hay que disculparlo.\n\n\n-\u00bfY as\u00ed acaba el cuento? -pregunt\u00f3 la Rata de Agua.\n\n\n-Claro que no -contest\u00f3 el Piriz\u00f3n- As\u00ed es como empieza.\n\n\n-Pues entonces no est\u00e1 usted al d\u00eda -le dijo la Rata de Agua-. Hoy los buenos narradores empiezan por el final, siguen por el principio y terminan por el medio. As\u00ed es el nuevo m\u00e9todo. Se lo o\u00ed decir el otro d\u00eda a un cr\u00edtico, que ia paseando alrededor del estanque con un joven. Hablaba del asunto con todo detalle y estoy segura de que estaba en lo cierto, porque llevaba gafas azules, y era calvo, y, a cada observaci\u00f3n que hac\u00eda el joven, le respond\u00eda: \u00ab\u00a1Psss!\u00bb Pero le ruego que contin\u00fae usted con el cuento. Me encanta el Molinero. Yo tambi\u00e9n estoy lleno de hermosos sentimientos, de modo que tenemos muchas cosas en com\u00fan.\n\n\n-Pues bien -dijo el Pinz\u00f3n, apoy\u00e1ndose ora en una patita ora en la otra-, tan pronto como acab\u00f3 el invierno y las pr\u00edmulas comenzaron a abrir sus p\u00e1lidas estrellas amarillas, el Molinero le dijo a su mujer que iba a bajar a ver al peque\u00f1o Hans.\n\n\n-\u00a1Ay, qu\u00e9 buen coraz\u00f3n tienes! -le dijo su mujer-. \u00a1Siempre est\u00e1s pensando en los dem\u00e1s! No te olvides de llevar la cesta grande para las flores.\n\n\nAs\u00ed que el Molinero sujet\u00f3 las aspas del molino de viento con una gruesa cadena de hierro y baj\u00f3 por la colina con la cesta en su brazo.\n\n\n-Buenos d\u00edas, peque\u00f1o Hans -dijo el Molinero.\n\n\n-Buenos d\u00edas -dijo Hans, apoy\u00e1ndose en la pala con una sonrisa de oreja a oreja.\n\n\n-\u00bfY qu\u00e9 tal has pasado el invierno? -dijo el Molinero.\n\n\n-Bueno, la verdad es que eres muy amable al pregunt\u00e1rmelo, muy amable, s\u00ed, se\u00f1or -exclam\u00f3 Hans. Te dir\u00e9 que lo he pasado bastante mal, pero ya ha llegado la primavera y estoy muy contento, y todas mis flores est\u00e1n hechas una maravilla.\n\n\n-Hemos hablado muchas veces de ti este invierno, Hans -dijo el Molinero-, y nos pregunt\u00e1bamos qu\u00e9 tal te ir\u00eda.\n\n\n\u00a0-Qu\u00e9 amables sois -dijo Hans- Y yo que me tem\u00eda que me hubierais olvidado.\n\n\n-Hans, me sorprendes -dijo el Molinero- Los amigos nunca olvidan. Eso es lo m\u00e1s maravilloso de la amistad, pero me temo que no seas capaz de entender la poes\u00eda de la vida. Y, a prop\u00f3sito, \u00a1qu\u00e9 bonitas est\u00e1n tus pr\u00edmulas!\n\n\n-Realmente est\u00e1n preciosas -dijo Hans-; y es una suerte para m\u00ed tener tantas. Voy a llevarlas al mercado y se las vender\u00e9 a la hija del alcalde, y con el dinero que me d\u00e9 comprar\u00e9 otra vez mi carretilla.\n\n\n-\u00bfQue comprar\u00e1s de nuevo tu carretilla? \u00a1No m\u00e9 ir\u00e1s a decir que la has vendido! \u00a1Qu\u00e9 cosa m\u00e1s tonta!\n\n\n-La verdad es que no tuve m\u00e1s remedio que hacerlo dijo Hans. Pas\u00e9 un invierno muy malo, y no ten\u00eda dinero ni para comprar pan. As\u00ed que primero vend\u00ed la bolonadura de plata de la chaqueta de los domingos, y luego vend\u00ed la cadena de plata y despu\u00e9s la pipa grande, y por \u00faltimo la carretilla. Pero ahora voy a comprarlo todo otra vez.\n\n\n-Hans -le dijo el Molinero-, voy a darte mi carretilla. No est\u00e1 en muy buen estado, porque le falta un lado y tiene rotos algunos radios de la rueda. Pero, a pesar de ello, voy a d\u00e1rtela. Ya s\u00e9 que es una muestra de generosidad por mi parte y que much\u00edsima gente pensar\u00e1 que soy tonto de remate por desprenderme de ella, pero es que yo no soy como los dem\u00e1s. Creo que la generosidad es la esencia de la amistad y, adem\u00e1s, tengo una carretilla nueva. De modo que puedes estar tranquilo; te dar\u00e9 mi carretilla.\n\n\n-Es muy generoso por tu parte -dijo el peque\u00f1o Hans, y su graciosa carita redonda resplandec\u00eda de alegr\u00eda-. La puedo arreglar f\u00e1ciImente, pues tengo un tabl\u00f3n en casa:\n\n\n-\u00a1Un tabl\u00f3n! -exclam\u00f3 el Molinero- Pues eso es lo que necesito para arreglar el tejado del granero, que tiene un agujero muy grande y, si no lo tapo, el grano se va a mojar. \u00a1Es una suerte que me lo hayas dicho! Es sorprendente ver c\u00f3mo una buena acci\u00f3n siempre genera otra. Yo te he dado mi carretilla y ahora t\u00fa me vas a dar una tabla. Por supuesto que la carretilla vale much\u00edsimo m\u00e1s que la tabla, pero la aut\u00e9ntica amistad nunca se fija en cosas como \u00e9sas. Anda, haz el favor de traerla enseguida, que quiero ponerme a arreglar el granero hoy mismo.\n\n\n-Voy corriendo -exclam\u00f3 el peque\u00f1o Hans.\n\n\nY sali\u00f3 disparado hacia el cobertizo y sac\u00f3 el tabl\u00f3n a rastras.\n\n\n-No es una tabla muy grande -dijo el Molinero mir\u00e1ndola-. Y me temo que, despu\u00e9s de que haya arreglado el granero, no sobrar\u00e1 nada para que arregles la carretilla. Claro que eso no es culpa m\u00eda. Bueno, y ahora que te he regalado la carretilla, estoy seguro de que te gustar\u00eda darme a cambio algunas flores. Aqu\u00ed tienes la cesta, y procura llenarla hasta arriba.\n\n\n-\u00bfHasta arriba? -dijo el pobre Hans, muy afligido, porque era una cesta grand\u00edsima y sab\u00eda que, si la llenaba, no le quedar\u00edan flores para llevar al mercado; y estaba ansioso por recuperar su botonadura de plata.\n\n\n-Bueno, en realidad \u2013dijo el Molinero-, como te he dado la carretilla, no creo que sea mucho pedirte un pu\u00f1ado de flores. Puede que est\u00e9 equivocado, pero, para m\u00ed, la amistad, la verdadera amistad, ha de estar libre de cualquier tipo de ego\u00edsmo.\n\n\n-Ay, mi querido amigo, mi mejor amigo -exclam\u00f3 el peque\u00f1o Hans , todas las flores de mi jard\u00edn est\u00e1n a tu disposici\u00f3n. Prefiero mucho m\u00e1s ser digno de tu estima que recuperar la botonadura de plata.\n\n\nY sali\u00f3 disparado a coger todas sus lindas pr\u00edmulas y llen\u00f3 la cesta del Molinero.\n\n\n-Adi\u00f3s, peque\u00f1o Hans -le dijo el Molinero, mientras sub\u00eda por la colina, con el tabl\u00f3n al hombro y la gran cesta en la mano.\n\n\n-Adi\u00f3s -respondi\u00f3 el peque\u00f1o Hans.\n\n\nY se puso a cavar tan contento, pues estaba encantado con la carretilla.\n\n\nAl d\u00eda siguiente estaba sujetando unas ramas de madreselva en el porche cuando oy\u00f3 la voz del Molinero, que le llamaba desde el camino. As\u00ed que salt\u00f3 de la escalera, cruz\u00f3 corriendo el jard\u00edn y mir\u00f3 por encima de la tapia.\n\n\nAll\u00ed estaba el Molinero con un gran saco de harina al hombro.\n\n\n-Querido Hans -le dijo el Molinero-, \u00bfte importar\u00eda llevarme este saco de harina al mercado?\n\n\n-Lo siento mucho -coment\u00f3 Hans-, pero es que hoy estoy muy ocupado. Tengo que levantar todas las enredaderas, y regar las flores y atar la hierba.\n\n\n-Bueno, pues, teniendo en cuenta que voy a regalarte mi carretilla, es bastante ego\u00edsta por tu parte negarte a hacerme este favor.\n\n\n-Oh, no digas eso -exclam\u00f3 el peque\u00f1o Hans-. No querr\u00eda ser ego\u00edsta por nada del mundo.\n\n\nY entr\u00f3 corriendo en casa a buscar su gorra y se fue caminando al pueblo con el gran saco a sus espaldas.\n\n\nHac\u00eda mucho calor, y la carretera estaba cubierta de polvo y, antes de llegar al sexto moj\u00f3n, Hans tuvo que sentarse a descansar. Sin embargo prosigui\u00f3 muy animoso su camino, y lleg\u00f3 al mercado. Despu\u00e9s de un rato, vendi\u00f3 el saco de harina a muy buen precio y regres\u00f3 a casa inmediatamente, temeroso de que, si se le hac\u00eda tarde, pudiera encontrar a alg\u00fan ladr\u00f3n en el camino.\n\n\n-Ha sido un d\u00eda muy duro -se dijo Hans mientras se met\u00eda en la cama- Pero me alegro de no haber dicho que no al Molinero, porque es mi mejor amigo y, adem\u00e1s, me va a dar su carretilla, A la ma\u00f1ana siguiente, muy temprano, el Molinero baj\u00f3 a recoger el dinero del saco de harina, pero el pobre Hans estaba tan cansado, que todav\u00eda segu\u00eda en la cama.\n\n\n-V\u00e1lgame, Dios -dijo el Molinero-, qu\u00e9 perezoso eres. La verdad es que, teniendo en cuenta que voy a darte mi carretilla, pod\u00edas trabajar con m\u00e1s ganas. La pereza es un pecado muy grave, y no me gusta que ninguno de mis amigos sea vago ni perezoso. No te parezca mal que te hable tan claro. Por supuesto que no se me ocurrir\u00eda hacerlo si no fuera tu amigo. Pero eso es lo bueno de la amistad, que uno puede decir siempre lo que piensa. Cualquiera puede decir cosas amables e intentar alabar a los dem\u00e1s; pero un amigo verdadero siempre dice las cosas desagradables, y no le importa causar dolor. Es m\u00e1s, si es un verdadero amigo lo prefiere, porque sabe que est\u00e1 obrando bien.\n\n\n-Lo siento mucho -dijo el pobre Hans frot\u00e1ndose los ojos, y quit\u00e1ndose el gorro de dormir-. Pero estaba tan cansado que quise quedarme un rato en la cama, escuchando el canto de los p\u00e1jaros. \u00bfSabes que trabajo mejor cuando he o\u00eddo cantar a los p\u00e1jaros?\n\n\n-Bien, me alegro -dijo el Molinero, d\u00e1ndole una palmadita en la espalda-, porque, tan pronto est\u00e9s vestido, quiero que subas conmigo al molino y me arregles el tejado del. granero.\n\n\nEl pobrecito Hans estaba deseando ponerse a trabajar en el jard\u00edn, porque hac\u00eda dos d\u00edas que no regaba las flores, pero no quer\u00eda decir que no al Molinero, que era tan amigo suyo.\n\n\n-\u00bfCrees que no ser\u00eda muy buen amigo tuyo si te dijera que tengo mucho que hacer? pregunt\u00f3 con voz t\u00edmida y vergonzosa.\n\n\n-Bueno, en realidad no creo que sea mucho pedirte, teniendo en cuenta que te voy a dar mi carretilla -le contest\u00f3 el Molinero-. Pero, si no quieres, lo har\u00e9 yo mismo.\n\n\n-\u00a1De ninguna manera! -exclam\u00f3 Hans y, saltando de la cama, se visti\u00f3 y subi\u00f3 al granero. All\u00ed trabaj\u00f3 todo el d\u00eda, y al anochecer fue el Molinero a ver c\u00f3mo iba la obra.\n\n\n-\u00bfHas arreglado ya el agujero del tejado, Hans? -le pregunt\u00f3 el Molinero con voz alegre.\n\n\n-Est\u00e1 completamente arreglado -contest\u00f3 el peque\u00f1o Hans, mientras se bajaba de la escalera.\n\n\n-\u00a1Ay! No hay trabajo m\u00e1s agradable que el que se hace por los dem\u00e1s -dijo el Molinero.\n\n\n-Realmente es un privilegio o\u00edrte hablar -respondi\u00f3 el peque\u00f1o Hans, sent\u00e1ndose y enjug\u00e1ndose e! sudor de la frente- Es un gran privilegio. Lo malo es que yo nunca tendr\u00e9 unas ideas tan bonitas como las tuyas.\n\n\n-Ya ver\u00e1s c\u00f3mo se te ocurren, si te empe\u00f1as -dijo el Molinero- De momento, tienes s\u00f3lo la pr\u00e1ctica de la amistad; alg\u00fan d\u00eda tendr\u00e1s tambi\u00e9n la teor\u00eda.\n\n\n-\u00bfDe verdad crees que la tendr\u00e9? -pregunt\u00f3 el peque\u00f1o Hans.\n\n\n-No tengo la menor duda -contest\u00f3 el Molinero-. Pero ahora que ya has arreglado el tejado, deber\u00edas ir a casa a descansar, quiero que ma\u00f1ana me lleves las ovejas al monte.\n\n\nEl pobre Hans no se atrevi\u00f3 a replicar, y a la ma\u00f1ana siguiente, muy temprano, el Molinero le llev\u00f3 sus ovejas cerca de la casa, y Hans se fue al monte con ellas. Le llev\u00f3 todo el d\u00eda subir y bajar del monte y, cuando regres\u00f3 a casa, estaba tan cansado, que se qued\u00f3 dormido en una silla y no se despert\u00f3 hasta bien entrado el d\u00eda.\n\n\n-\u00a1Qu\u00e9 bien lo voy a pasar trabajando el jard\u00edn!\u00bb, se dijo Hans; e inmediatamente se puso a trabajar.\n\n\nPero cu\u00e1ndo por una cosa, cu\u00e1ndo por otra no hab\u00eda manera de dedicarse a las flores, pues siempre aparec\u00eda el Molinero a pedirle que fuera a hacerle alg\u00fan recado, o que le ayudara en el molino. A veces el pobre Hans se pon\u00eda muy triste, pues tem\u00eda que sus flores creyeran que se hab\u00eda olvidado de ellas; pero le consolaba el pensamiento de que el Molinero era su mejor amigo.\n\n\n-Adem\u00e1s -sol\u00eda decir- va a darme su carretilla y eso es un acto de verdadera generosidad.\n\n\nAs\u00ed que el peque\u00f1o Hans segu\u00eda trabajando para el Molinero, y el Molinero segu\u00eda diciendo cosas hermosas sobre la amistad, que Hans anotaba en un cuadernito para poderlas leer por la noche, pues era un alumno muy aplicado.\n\n\nY sucedi\u00f3 que una noche estaba Hans sentado junto al hogar, cuando oy\u00f3 un golpe seco en la puerta. Era una noche muy mala, y el viento soplaba y rug\u00eda alrededor de la casa con tanta fuerza, que al principio pens\u00f3 que era sencillamente la tormenta. Pero enseguida se oy\u00f3 un segundo golpe, y luego un tercero, m\u00e1s fuerte que los otros.\n\n\n\u00abSer\u00e1 alg\u00fan pobre viajero\u00bb, pens\u00f3 Hans; y corri\u00f3 a abrir la puerta.\n\n\nAll\u00ed estaba el Molinero con un farol en una mano y un gran bast\u00f3n en la otra.\n\n\n-\u00a1Querido Hans! -dijo el Molinero-. Tengo un grave problema. Mi hijo peque\u00f1o se ha ca\u00eddo de la escalera y est\u00e1 herido y voy en busca del m\u00e9dico. Pero vive tan lejos y est\u00e1 la noche tan mala, que se me acaba de ocurrir que ser\u00eda mucho mejor que fueras t\u00fa en mi lugar. Ya sabes que voy a darte la carretilla, as\u00ed que ser\u00eda justo que a cambio hicieras algo por m\u00ed.\n\n\n-Faltar\u00eda m\u00e1s -exclam\u00f3 el peque\u00f1o Hans-. Considero un honor que acudas a m\u00ed. Ahora mismo me pongo en camino; pero pr\u00e9stame el farol, pues la noche est\u00e1 tan oscura que tengo miedo de que pueda caerme al canal.\n\n\n-Lo siento mucho -le contest\u00f3 el Molinero-, pero el farol es nuevo. Ser\u00eda una gran p\u00e9rdida, si le pasara algo.\n\n\n-Bueno, no importa, ya me las arreglar\u00e9 sin \u00e9l -exclam\u00f3 el peque\u00f1o Hans.\n\n\nDescolg\u00f3 su abrigo de piel, se puso su gorro de lana bien calentito, se enroll\u00f3 una bufanda al cuello y sali\u00f3 en busca del m\u00e9dico.\n\n\n\u00a1Qu\u00e9 tormenta m\u00e1s espantosa! La noche era tan negra, que el pobre Hans casi no pod\u00eda ver; y el viento era tan fuerte, que le costaba trabajo mantenerse en pie. Sin embargo era muy valiente, y despu\u00e9s de haber caminado alrededor de tres horas lleg\u00f3 a casa del m\u00e9dico y llam\u00f3 a la puerta.\n\n\n-\u00bfQui\u00e9n es? -grit\u00f3 el m\u00e9dico, asomando la cabeza por la ventana del dormitorio.\n\n\n-Soy yo, el peque\u00f1o Hans.\n\n\n-\u00bfY qu\u00e9 quieres, peque\u00f1o Hans?\n\n\n-El hijo del Molinero se ha ca\u00eddo de una escalera, y est\u00e1 herido, y el Molinero dice que vaya usted enseguida.\n\n\n-\u00a1Est\u00e1 bien! -dijo el m\u00e9dico.\n\n\nPidi\u00f3 que le llevaran el caballo, las botas y el farol, baj\u00f3 las escaleras y sali\u00f3 al trote hacia la casa del Molinero. Y el peque\u00f1o Hans le sigui\u00f3 con dificultad.\n\n\nPero la tormenta arreciaba cada vez m\u00e1s y la lluvia ca\u00eda a torrentes y el pobre Hans no ve\u00eda por d\u00f3nde iba, ni era capaz de seguir la marcha del caballo. Al cabo de un rato se perdi\u00f3 y estuvo dando vueltas por el p\u00e1ramo, que era un lugar muy peligroso, lleno de hoyos muy profundos; y el pobrecito Hans cay\u00f3 en uno de ellos y se ahog\u00f3. Unos cabreros encontraron su cuerpo flotando en una charca y se lo llevaron a casa.\n\n\nTodo el mundo fue al funeral del peque\u00f1o Hans, porque era una persona muy conocida; y all\u00ed estaba el Molinero, presidiendo el duelo.\n\n\n-Como yo era su mejor amigo, es justo que ocupe el sitio de honor -dijo el Molinero.\n\n\nY se puso a la cabeza del cortejo f\u00fanebre envuelto en una capa negra muy larga y, de vez en cuando, se limpiaba los ojos con un gran pa\u00f1uelo.\n\n\n-Ha sido una gran p\u00e9rdida para todos nosotros -dijo el herrero, cuando hubo terminado el entierro y todos estaban c\u00f3modamente sentados en la taberna, bebiendo ponche y comiendo pasteles.\n\n\n-Una gran p\u00e9rdida, al menos para m\u00ed -dijo el Molinero-, porque resulta que le hab\u00eda hecho el favor de regalarle mi carretilla, y ahora no s\u00e9 qu\u00e9 hacer con ella. En casa me estorba y est\u00e1 en tal mal estado, que no creo que me den nada por ella, si quiero venderla. Pero, de ahora en adelante, tendr\u00e9 mucho cuidado en no volver a regalar nada. Hace uno un favor y mira c\u00f3mo te lo pagan.\n\n\n-\u00bfY luego qu\u00e9? -dijo la Rata de agua, despu\u00e9s de una larga pausa.\n\n\n-Luego, nada. \u00c9ste es el final -dijo el Pinz\u00f3n.\n\n\n-Pero, \u00bfqu\u00e9 fue del Molinero? -pregunt\u00f3 la Rata de Agua.\n\n\n-Realmente no lo s\u00e9, ni me importa, de eso estoy seguro -contest\u00f3 el Pinz\u00f3n.\n\n\n-Entonces, es evidente que no tiene usted sentimientos -dijo la Rata de Agua.\n\n\n-Me temo que no ha comprendido usted la moraleja del cuento -observ\u00f3 el Pinz\u00f3n.\n\n\n-\u00bfLa qu\u00e9? -grit\u00f3 la Rata de Agua.\n\n\n-La moraleja.\n\n\n-\u00a1Quiere decir que ese cuento ten\u00eda moraleja!\n\n\n-Pues s\u00ed -dijo el Pinz\u00f3n.\n\n\n-\u00a1Bueno! -dijo la Rata de Agua muy enfadada-Pues deber\u00eda hab\u00e9rmelo dicho antes de empezar. Y as\u00ed me habr\u00eda ahorrado escucharle. Y hasta le hubiera dicho igual que el cr\u00edtico: \u00ab\u00a1Psss!\u00bb Aunque a\u00fan estoy a tiempo de dec\u00edrselo.\n\n\nY entonces le grit\u00f3 muy fuerte: -\u00ab\u00a1Psss!\u00bb, hizo un movimiento brusco con la cola y se meti\u00f3 en su agujero.\n\n\n-\u00bfQu\u00e9 le parece a usted la Rata de Agua? -pregunt\u00f3 la Pata, que lleg\u00f3 chapoteando unos minutos despu\u00e9s-. Tiene muy buenas cualidades, pero yo, la verdad, es que tengo sentimientos maternales y no puedo ver a un solter\u00f3n sin que se me salten las l\u00e1grimas.\n\n\n-Siiento mucho haberle molestado -contest\u00f3 el Pinz\u00f3n-. El hecho es que le cont\u00e9 un cuento con moraleja.\n\n\n-Ah, pues eso es siempre muy peligroso -dijo la Pata.\n\n\nY yo estoy de acuerdo con ella.\n\n\n\u00a0\n\n\n\n\n\u201cThe Devoted Friend\u201d,\n\n\nThe Happy Prince and Other Tales\n, 1888\n\n\n\n"}