{"metadata": {"length": 393, "words": 70, "reading_time_min": 0.35}, "text": "\u201cA pesar de lo que digan, la idea de un cielo habitado por Caballos y presidido por un Dios con figura equina repugna al buen gusto y a la l\u00f3gica m\u00e1s elemental, razonaba los otros d\u00edas el caballo.\n\n\nTodo el mundo sabe -continuaba en su razonamiento- que si los Caballos fu\u00e9ramos capaces de imaginar a Dios lo imaginar\u00edamos en forma de Jinete.\u201d\n\n\nFIN\n\n\n\n\nLa oveja negra y dem\u00e1s f\u00e1bulas\n, 1969\n\n"}