{"metadata": {"length": 9045, "words": 1556, "reading_time_min": 7.78}, "text": "En una de esas conversaciones de sobremesa, comparando a las diferentes regiones espa\u00f1olas, en que cada cual defiende y pone por las nubes a su pa\u00eds, al filo de la discusi\u00f3n reconocimos un\u00e1nimes un hecho significativo: que en Galicia no se han visto nunca gitanos. \n\n\n-\u00bfC\u00f3mo se lo explica usted? -me preguntaron (yo sosten\u00eda el pabell\u00f3n gallego). \n\n\n-Como explica un hombre de inmenso talento su salida del pueblo natal (que es M\u00e1laga), diciendo que tuvo que marcharse de all\u00ed porque eran todos muy ladinos y le enga\u00f1aban todos. En Galicia, a los gitanos los envuelve cualquiera. En los sencillos labriegos hallan profesores de diplomacia y astucia. Ni en romer\u00edas ni en ferias se tropieza usted a esos hijos del Egipto, o esos parias, o lo que sean, con sus marruller\u00edas y su chalaneo, y su buenaventura y su labia zalamera y engatusadora\u2026 Al gallego no se le pesca con anzuelo de aire; all\u00ed perder\u00eda su elocuencia Cicer\u00f3n. \n\n\n-Se ve que tiene usted por muy listos a sus paisanos.\n\n\n-Por list\u00edsimos. La gente m\u00e1s lista, muy aguda, de Espa\u00f1a. \n\n\nSobrevino una explosi\u00f3n de protestas y me trataron de ciega id\u00f3latra de mi pa\u00eds. Me content\u00e9 con sonre\u00edr y dejar que pasase el chubasco, y s\u00f3lo me hice cargo de una objeci\u00f3n, la que me dirig\u00eda Ricardo Fort, catal\u00e1n orgulloso, con sobrado motivo, de las cualidades de su raza. \n\n\n-Siendo as\u00ed, \u00bfen qu\u00e9 consiste -pregunt\u00e1bame- que esa gente de tan superior inteligencia haya tenido tan mala sombra? \u00bfNo es cierto, no lo deploran ustedes mismos, que Galicia se ha visto oscurecida y postergada? \u00bfPor qu\u00e9 raz\u00f3n Galicia no ha realizado ninguna empresa magna, ni en pro de la nacionalidad, ni aun en su propio beneficio; ni empez\u00f3 la Reconquista, como Asturias; ni se declar\u00f3 independiente, como Portugal; ni logr\u00f3 la sabia organizaci\u00f3n de los fueros, como Vasconia y Navarra; ni fue a dominar el Imperio de Bizancio, como nosotros y los aragoneses; ni vio armarse en sus puertos las carabelas de Col\u00f3n; ni\u2026? \n\n\n-Basta -respond\u00ed, sonriendo-; con la Historia puede probarse todo. No me faltar\u00eda en ese terreno alg\u00fan argumento; pero admito los de usted y no los discuto. Es m\u00e1s; confieso que a veces me he propuesto a m\u00ed misma ese enigma, y s\u00f3lo para mi uso particular lo he resuelto con una atrevida paradoja. Si no se asustan ustedes de paradojas, all\u00e1 va\u2026 \n\n\nSegura ya de que no se asustaban, continu\u00e9 as\u00ed: \n\n\n-Precisamente por exceso de inteligencia no hicieron los gallegos ninguna de esas cosas estupendas. A los pueblos, la excesiva inteligencia les perjudica. Lo que conviene es una masa de gente limitada, que siga d\u00f3cilmente a un individuo genial. Cuando la multitud se pasa de lista, y discurre y percibe sutilmente, es dificil\u00edsimo guiarla a grandes empresas. La inteligencia ve demasiado el pro y el contra, y las consecuencias posibles de cada acto. La inteligencia mata la iniciativa; la inteligencia disuelve. Si la colectividad tiene pocas ideas y se aferra a ellas con tenacidad suma, hasta con fanatismo cerrado, podr\u00eda brillar el hero\u00edsmo y nacer la epopeya. Reconozcan ustedes que para meterse en las carabelas de Col\u00f3n; para lanzarse a surcar mares desconocidos, sin ning\u00fan fin ni provecho aparente, en medio de cien peligros, con la muerte al ojo\u2026, hab\u00eda que ser\u2026 algo bruto. \u00a1Enseguida atrapan a un gallego en las carabelas de Col\u00f3n! Con esta raza, d\u00edgame usted: \u00bfqu\u00e9 racha va a sacar el gitano? \n\n\n-\u00bfDe modo que, seg\u00fan usted, los gitanos, en Galicia, no podr\u00edan \u00abafanar\u00bb nada? \n\n\n-\u00a1\u00abAfanar\u00bb! No les arriendo la ganancia si lo intentasen\u2026 Si hay en el gallego un instinto poderoso, es el de la defensa de su propiedad\u2026, y como inmediata consecuencia, el de la \u00abapropiaci\u00f3n\u00bb. Observen al labrador gallego cuando cultiva su heredad lindante con la ajena: a cada golpe de azad\u00f3n a\u00f1ade una mota de tierra a su finca. El caso m\u00e1s curioso de cuantos he o\u00eddo, que prueban este instinto de apropiaci\u00f3n, es el que me refirieron poco ha. Tr\u00e1tase de un aldeano gallego que se apropi\u00f3, noten el verbo, no digo robar, porque el robo es contra la ley, y el gallego, a fuer de listo, tiene profundo terror a la antifr\u00e1stica \u00abJusticia\u00bb; que se apropi\u00f3, repito\u2026, vamos, acierten ustedes lo que se apropiar\u00eda. \n\n\n-\u00bfUna casa? \u00bfUn h\u00f3rreo? \n\n\n-\u00bfUn monte? \u00bfUn prado? \u00bfUn manantial? \n\n\n-\u00a1Bah! \u00a1Valiente cosa! Eso es el pan nuestro de cada d\u00eda. \n\n\n-\u00bfUna mujer? \u00bfUn chiquillo? \n\n\n-\u00a1Quia! Nada; si es imposible que ustedes adivinen. Lo que mi h\u00e9roe, el t\u00edo Amaro de Rezois, se apropi\u00f3 bonitamente fue\u2026 un toro.\n\n\n-\u00bfUn toro? Pero \u00bfun toro bravo? \u00bfUn toro de verdad?\n\n\n-De verdad, y de Benjumea, retinto, astifino, de muchas libras y bastantes pies, que deb\u00eda lidiar y estoquear el famoso diestro Asa\u00fara en la corrida de los festejos de Marineda. \n\n\n-Pero \u00bfeso es serio? \n\n\n-Y tan serio. El episodio ocurri\u00f3 del modo siguiente\u2026\n\n\nTodos prestaron redoblada atenci\u00f3n, que al fin eran espa\u00f1oles y se trataba de un toro, y yo continu\u00e9: \n\n\n-Rezois es un valle muy pobre, a m\u00e1s de tres leguas al oeste de Marineda, entre los escuetos montes de Pedralas y la brava costa de C\u00e9ltigos. La gente de Rezois, que no puede cultivar trigo, cr\u00eda ganado en prados de regad\u00edo, lo embarca para el mercado de Inglaterra, vende leche y unos quesos gustosos, fresquecillos, y as\u00ed va sosteni\u00e9ndose, siempre perseguida por la miseria. Tal vez sea Rezois el punto de Galicia donde se conservan m\u00e1s fielmente el traje regional y las costumbres a\u00f1ejas, y el t\u00edo Amaro, con sus sesenta a\u00f1os del pico, ni un solo domingo dej\u00f3 de lucir el calz\u00f3n de rizo azul, el \u00abchaleque\u00bb de grana, la parda montera y la claveteada porra, que jugaba muy diestramente.\n\n\nPose\u00eda el t\u00edo Amaro dos vacas, las joyas de la parroquia: amarillas, lucias, bondadosas, de anchos ojos negros, finas y apretadas pesta\u00f1as y sonrosado y h\u00famedo morro. Eran grandes paridoras y lecheras, y el suceso ocurri\u00f3 en ocasi\u00f3n en que estaban vac\u00edas y acababa el t\u00edo Amaro de vender los ternerillos, ya criados, a buen precio. Ten\u00eda puesto el t\u00edo Amaro todo su orgullo en las vacas: y si cuando enfermaba la t\u00eda Manuela, leg\u00edtima esposa del t\u00edo Amaro, se tardaba en avisar al enga\u00f1ador y sacacuartos del m\u00e9dico, hasta que el mal dec\u00eda a voces: \u00absoy de muerte\u00bb, apenas las \u00abvaqui\u00f1as\u00bb descabezaban de mala gana la hierba, ya estaba avisado el veterinario, porque, \u00a1v\u00e1lganos San Antonio milagroso!, los animales no hablan, y sabe Dios si tienen en el cuerpo espetado el cuchillo mientras parecen buenos y sanos\u2026 \n\n\nLa noche en que llegaron a Marineda los siete toros destinados a la corrida, uno de los mejores mozos, que atend\u00eda por Cantaor, aunque presumo que jam\u00e1s hizo sino mugir, a la salida del tren se escam\u00f3 de los cohetes y bombas que, para solemnizar las fiestas, disparaban de continuo, y sin que hubiese medio de evitarlo, tom\u00f3 las de Villadiego, dejando en la confusi\u00f3n que es de suponer a los encargados de custodiarlo y encerrarlo. Se trat\u00f3 de indagar su paradero, pero ni rastro hab\u00eda quedado de Cantaor, que, como alma que lleva el diablo, iba cruzando sembrados y huertas. Y al amanecer del d\u00eda siguiente pudiera v\u00e9rsele descendiendo del monte de las Pedralas al encantador vallecito de Rezois, oasis de verde hierba, que enviaba a los morros abrazados de la res emanaciones deliciosas. \n\n\nAunque el sol naciente no hab\u00eda transpuesto el cerro, ya andaba el t\u00edo Amaro pastoreando sus vacas por el prado h\u00famedo de roc\u00edo. De pronto, sobre la cumbre vio destacarse en el cielo gris la oscura masa de la fiera. El t\u00edo Amaro se persign\u00f3 de asombro al ver un buey tan enorme y tan rollizo. Y Cantaor, ebrio de entusiasmo al divisar las dos lindas vacas, se precipit\u00f3 al valle, no sin que el labriego, adivinando r\u00e1pidamente las pecaminosas intenciones del que ya no ten\u00eda por buey, tirase de la cuerda y se llevase a las odaliscas hacia el corral, cuya puerta abr\u00eda sobre el prado. Un vallado de puntiagudas pizarras detuvo al toro, y mientras salvaba el obst\u00e1culo, el t\u00edo Amaro y las vacas se acogieron a seguro. Sin embargo, el labriego reflexionaba, y se le ocurr\u00eda la manera de sacar partido de la situaci\u00f3n. \n\n\nProntamente encerr\u00f3 en el establo a una de las vacas, y, dejando a la otra fuera, se apost\u00f3 tras la cancilla del corral, como si fuese un burladero. Cuando el toro, ciego de amor, se lanz\u00f3 dentro, el t\u00edo Amaro cabalg\u00f3 en la pared, salt\u00f3 al otro lado y tranc\u00f3 exteriormente, con vivacidad, la cancilla. \n\n\nLo dem\u00e1s lo adivinar\u00e1n ustedes. No fue dif\u00edcil, entreabriendo por dentro la puerta del establo, recoger a la vaca. En cuanto al toro, all\u00ed se qued\u00f3 en el corral, preso y enchiquerado. \n\n\nEl t\u00edo Amaro sali\u00f3 aquella misma tarde hacia Marineda, y vendi\u00f3 al empresario el hallazgo del toro nada menos que en cincuenta duros, porque se negaba a descubrir el escondrijo, se quejaba de graves perjuicios en su casa y bienes, y de estos da\u00f1os el empresario hab\u00eda de responder ante los tribunales. \n\n\nY ah\u00ed tienen ustedes c\u00f3mo al t\u00edo Amaro de Rezois le vali\u00f3 mil reales el cruzar sus vacas con la casta de Benjumea\u2026 \u00bfVerdad que para la costumbre que hay en Galicia de ver toros y de entender sus ma\u00f1as, y de lidiarlos, el t\u00edo Amaro no anduvo torpe ni medroso?\n\n"}