{"metadata": {"length": 5372, "words": 1002, "reading_time_min": 5.01}, "text": "Fragmento de una novela en preparaci\u00f3n\n\n\n\n\nEl misterio fiel suicidio de mi padre me atormentaba, como os he dicho, de continuo. En \u00e9l se encerraba para m\u00ed el misterio de mi propia vida y hasta de mi existencia. \u00ab\u00bfPor qu\u00e9 y para qu\u00e9 hab\u00eda venido yo al mundo?\u00bb. Tal era la pregunta que me dirig\u00eda a m\u00ed mismo de continuo. Y si no acab\u00e9 con mi vida, si no me la quit\u00e9 a propia mano armada, fue porque esperaba arrancar de mi madre, a escondidas del otro, la soluci\u00f3n del misterio de mi vida.\n\n\nHabr\u00edame, en efecto, juzgado y sentenciado a m\u00ed mismo y ejecutado luego por m\u00ed propio la sentencia, haciendo as\u00ed de reo, juez y verdugo, si hubiera podido procesarme. Pero mi proceso ten\u00eda que empezar por la inquisici\u00f3n del suicidio de mi padre, que habr\u00eda de ser el que justificase el m\u00edo. Y no hab\u00eda manera de arrancar una palabra a mi pobre madre sometida al otro que hab\u00eda hecho desaparecer de casa todo rastro que pudiese recordar a su antiguo due\u00f1o.\n\n\nPor este tiempo vino a dar a mis manos aquella estupenda novelita de Adalberto Chamisso que se llama La maravillosa historia de Pedro Schlemihl o sea el hombre sin sombra, el hombre a quien le quita su sombra, a cambio de la bolsa de Fortunato, el hombre del traje gris o sea el Diablo. El pobre Schlemilh, como se sabe, de nada le sirvi\u00f3 su bolsa pues que todos hu\u00edan de \u00e9l al verle sin sombra y ten\u00eda que huir de la luz, de lo que se aprovech\u00f3 el diablo para proponerle la devoluci\u00f3n de la sombra por el alma, a cambio de \u00e9sta, trato que rechaz\u00f3 Schlemihl con todo lo que en la maravillosa novelita de Chamisso se sigue.\n\n\nLa lectura de esta obra verdaderamente cl\u00e1sica me produjo una impresi\u00f3n inexplicable. Pero lo que me preocupaba no era la muerte de Pedro Schlemihl, sino la de su sombra. Cuando este desgraciado acept\u00f3 el primer trato con el hombre del traje gris, \u00e9ste se arrodill\u00f3 ante \u00e9l y con maravillosa destreza le arranc\u00f3 su sombra, de la cabeza a los pies, de la yerba, la levant\u00f3, la arroll\u00f3 y pleg\u00f3 y se la guard\u00f3. Y yo me preguntaba qu\u00e9 es lo que hizo despu\u00e9s con esa sombra. Di en pensar que no se la guard\u00f3 en el bolsillo esperando a que Schlemihl, al sentir las consecuencias de tener que vivir sin ella, volviera a pedirle deshacer el trato, ofreciendo devolverle la bolsa, y entonces le propusiera comprarle el alma, sino que el Diablo solt\u00f3 la sombra a que fuese a errar por el mundo. Y me imaginaba que si encontramos a un hombre sin sombra nos ha de producir no ya extra\u00f1eza, como a los condenados del Purgatorio del Dante les causaba verle a \u00e9ste con ella, sino espanto, verdadero espanto, mucho m\u00e1s habr\u00eda de producirnos encontrarnos en los caminos de la vida con la sombra de un hombre sin su cuerpo. En la novelita misma de Chamisso hay un pasaje en que Schlemihl se encuentra con la sombra de un hombre invisible y lucha con \u00e9ste para quit\u00e1rsela, pero no es lo mismo esto que lo que yo me imaginaba.\n\n\nFigur\u00e1bame ver venir por carreteras, calles y plazas la sombra misteriosa, ya alargada, luego del alba y al ocaso, ya recogida, al mediod\u00eda, ver que se prolongaba de ella un brazo o que se recog\u00eda, verla elevarse por un muro, cruzarse con otras sombras, pero de objetos inanimados\u2026 Porque hasta los animales habr\u00edan de huir de ella llenos de espanto. Figur\u00e1bame que hasta la m\u00e1s intr\u00e9pida fiera huir\u00eda aterrada al ver acercarse a ella la sombra de un hombre sin hombre. Como si de pronto nos, sobrecogiera la sombra de una nube sin nube visible en el cielo sino \u00e9ste sereno y radiante de plenitud de azul. Y me imaginaba una escena tr\u00e1gica y es que en una calle se encontraran, a pleno sol, un ciego que avanzaba a tientas por ella y la sombra humana sin cuerpo y los espectadores esperaran aterrados el encuentro de sus dos sombras, y que \u00e9stas se mezclaran y confundieran y el ciego pasase sin haber sentido nada.\n\n\nY pensaba que las gentes se preguntar\u00edan si era, en efecto, de hombre la sombra, si era una sombra humana, y se pondr\u00edan -\u00a1desde lejos, claro!- a estudiarla y luego a estudiar sus propias sombras y a ver si as\u00ed determinaban c\u00f3mo ser\u00eda el hombre invisible que proyectaba aquella sombra. Sin que faltasen pedantes que quisieran aplicar al estudio de aquel pavoroso misterio la geometr\u00eda proyectiva.\n\n\nY luego di en pensar que la sombra de Pedro Schlemihl recorriera el mundo en busca de su cuerpo, del cuerpo de Schlemihl, y \u00e9ste lo recorriera a su vez en busca de aqu\u00e9lla. Y acab\u00e9 por pensar si no somos todos sombras a la busca de sus cuerpos y si no hay otro mundo en que nuestros cuerpos nos est\u00e1n buscando. Y entonces di en pensar que aquella comez\u00f3n del suicidio que me atormentaba no era sino el deseo de encontrar a mi padre, que era el cuerpo de que era yo la sombra.\n\n\nPero entonces se me ocurri\u00f3 que como el mundo en que viv\u00eda mi padre era un mundo todo \u00e9l de sombra, un mundo que no era m\u00e1s que sombra, dejar\u00eda de ser yo en \u00e9l lo que era, una sombra, y no encontrar\u00eda a nadie. Porque, \u00bfc\u00f3mo va a encontrar nada el que se vuelve nada? En aquellos d\u00edas no sal\u00eda de casa y aun en \u00e9sta hu\u00eda de la luz. Me aterraba la idea de poder ver mi propia sombra, sombra de sombra. Una tarde en que, sin poder evitarlo, vi la sombra de mi cabeza proyectada en la pared, de donde el otro hab\u00eda quitado un retrato de mi padre, cre\u00eda que se me vaciaba la cabeza. Y entonces supe lo que es el terror en las ra\u00edces del alma.\n\n\n*FIN*\n\n\n\n\nCaras y Caretas,\n Buenos Aires, 16-VII-1921\n\n"}