{"metadata": {"length": 938, "words": 178, "reading_time_min": 0.89}, "text": "Yo sal\u00ed de mi tierra, har\u00e1 tantos a\u00f1os, para ir a servir a Dios. Desde que sal\u00ed de mi tierra me gustan los recuerdos.\n\n\nEn la \u00faltima inundaci\u00f3n, el r\u00edo se llev\u00f3 la mitad de nuestra huerta y las caballerizas del fondo. Despu\u00e9s se deshizo la casa y se dispers\u00f3 la familia. Despu\u00e9s vino la revoluci\u00f3n. Despu\u00e9s, nos lo mataron\u2026\n\n\nDespu\u00e9s, pas\u00e9 el mar, a cuestas con mi fortuna, y con una estrella (la m\u00eda) en este bolsillo del chaleco.\n\n\nUn d\u00eda, de mi tierra me cortaron los alimentos. Y ac\u00e1, se desat\u00f3 la guerra de los cuatro a\u00f1os. Derivando siempre hacia el Sur, he venido a dar aqu\u00ed, entre vosotros.\n\n\nY hoy, entre el fragor de la vida, yendo y viniendo \u2014a rastras con la mujer, el hijo, los libros\u2014 \u00bfqu\u00e9 es esto que me punza y brota, y unas veces sale en alegr\u00edas sin causa y otras en c\u00f3leras tan justas?\n\n\nYo me s\u00e9 muy bien lo que es: que ya me apuntan, que van a nacerme en el coraz\u00f3n las primeras espinas.\n\n\nFIN\n\n\n\n\nCalendario\n, 1923\n\n"}