{"metadata": {"length": 169, "words": 31, "reading_time_min": 0.155}, "text": "Le muestran un art\u00edculo en el que se habla de todos los escritores de su generaci\u00f3n menos de \u00e9l.\n\n\n\u2014Me libr\u00e9 de la redada \u2014dice Luder.\n\n\nFIN\n\n\n\n\nDichos de Luder\n, 1989\n\n"}