{"metadata": {"length": 493, "words": 85, "reading_time_min": 0.425}, "text": "En aquel primer Carnaval del mundo, cuando a\u00fan no exist\u00edan m\u00e1s seres humanos que los que compon\u00edan la primera pareja, Ad\u00e1n sinti\u00f3 ganas de disfrazarse para dar broma a Eva, y tomando un p\u00e1mpano, le abri\u00f3 los dos agujeros de los ojos y lo convirti\u00f3 en careta. Despu\u00e9s envolvi\u00f3 su cuerpo en grandes hojas de tabaco y de esa guisa se dirigi\u00f3 a Eva.\n\n\nEva, un poco sorprendida ante aquella voz de falsete que le preguntaba con insistencia: \u201c\u00bfQui\u00e9n soy?, \u00bfqui\u00e9n soy?\u201d, respondi\u00f3:\n\n\n\u2013\u00a1Pedro!\n\n\nFIN\n\n"}