{"metadata": {"length": 781, "words": 132, "reading_time_min": 0.66}, "text": "El poeta la vio pasar, aprisa; y aprisa corri\u00f3 tras ella y se quej\u00f3:\n\n\n-\u00bfY nada para m\u00ed? A tantos poetas que valen menos ya los has distinguido: \u00bfy a mi cu\u00e1ndo?\n\n\nLa Fama, sin detenerse, mir\u00f3 al poeta por encima del hombro y contest\u00f3 sonri\u00e9ndole mientras apresuraba la carrera:\n\n\n-Exactamente dentro de dos a\u00f1os, a las cinco de la tarde, en la Biblioteca de la Facultad de Filosof\u00eda y Letras, un joven periodista abrir\u00e1 el primer libro que publicaste y empezar\u00e1 a tomar notas para un estudio consagratorio. Te prometo que all\u00ed estar\u00e9.\n\n\n-\u00a1Ah, te lo agradezco mucho!\n\n\n-Agrad\u00e9cemelo ahora, porque dentro de dos a\u00f1os ya no tendr\u00e1s voz.\n\n\nFIN\n\n\n\n\nRevista \u00d1\n, Buenos Aires, Argentina, 2009\n\n\nAgradecemos a N\u00e9stor Mayo su aportaci\u00f3n de este cuento a la Biblioteca Digital Ciudad Seva.\n\n"}