{"metadata": {"length": 13513, "words": 2145, "reading_time_min": 10.725}, "text": "\u2014Se\u00f1ores, yo soy el autor de un cuento corto que tiene como t\u00edtulo \u201cEl paseo\u201d, que abre una igualmente breve colecci\u00f3n de Cuentos imposibles publicada por el editor Vallecchi.\n\n\n\u2014Nos importa un pimiento.\n\n\n\u2014Expresi\u00f3n desafortunada, debo decirlo, aunque sincera. Pero despacio, se\u00f1ores. O me equivoco o la cuesti\u00f3n de que voy a hablarles resultar\u00e1, seg\u00fan suena la frase corriente, de inter\u00e9s general.\n\n\n\u2014Ojal\u00e1 no se equivoque.\n\n\n\u2014Ustedes mismos juzgar\u00e1n. Bien: por ese cuentecito discurre un cierto n\u00famero de palabras ins\u00f3litas y dif\u00edciles.\n\n\n\u2014Muy listo. \u00bfY por qu\u00e9?\n\n\n\u2014Pronto lo sabr\u00e1n.\n\n\n\u2014Pues siga usted.\n\n\n\u2014Esta voz ha sonado sepulcral\u2026 Bueno: a esas palabras se refiri\u00f3 a su debido tiempo un sabihondo de la cr\u00edtica literaria m\u00e1s pedestre\u2026\n\n\n\u2014Bonito adjetivo; tan pedestre que lo trataba a usted a puntapi\u00e9s.\n\n\n\u2014Cr\u00edtico conocido por su poca familiaridad con el diccionario, que las llam\u00f3 \u201cinventadas\u201d. Pues bien, otro cr\u00edtico igualmente apreciado afirma textualmente: \u201c\u2026 Recursos de ese tipo abundan en los \u00faltimos Cuentos imposibles, a partir de esa especie de fant\u00e1stica ejercitaci\u00f3n que son las primeras p\u00e1ginas tituladas \u201cEl paseo\u201d, donde se dialoga y se narra usando t\u00e9rminos dialectales (probablemente de la comarca de Pico) redactando una lengua que parece absolutamente indescifrable y misterios\u00edsima. Y una vez m\u00e1s, con pol\u00e9mica y chanza\u201d.\n\n\n\u2014\u00bfY bien?\n\n\n\u2014Pues que se me ha acabado la paciencia.\n\n\n\u2014\u00bfY qu\u00e9?\n\n\n\u2014Pues que he decidido romper mi habitual reserva y declarar c\u00f3mo es realmente la cuesti\u00f3n.\n\n\n\u2014Le escuchamos aunque nos interese muy poco la cuesti\u00f3n.\n\n\n\u2014\u00a1Pero bueno! \u00bfQui\u00e9n es el que est\u00e1 dando esta conferencia? \u00bfYo, no?\n\n\n\u2014Usted, por desgracia.\n\n\n\u2014Pues d\u00e9jenme hablar de una vez. En todo caso, rep\u00f3rtense como se reporta uno en todas las conferencias de este mundo: dormitando.\n\n\n\u2014Pues no grite m\u00e1s de lo necesario y despi\u00e9rtenos cuando haya acabado.\n\n\n\u2014No ir\u00e1n ustedes a tomarme la palabra. Esc\u00fachenme bien. Bueno, dividamos en dos partes mi contrademostraci\u00f3n y, en otras palabras, respondamos primero al primer cr\u00edtico. \u00bf\u201cInventadas\u201d mis palabras?\n\n\n\u2014Si eso lo afirma un sabihondo, etc\u00e9tera\u2026\n\n\n\u2014\u00bfConque s\u00ed, eh? Pues nos veremos las caras\u2026 Antes que nada, \u00bfcada uno de ustedes se trajo (como expresamente se rogaba en la invitaci\u00f3n a esta conferencia) un vulgar Zingarelli?\n\n\n\u2014\u00bfPor qu\u00e9 \u201cvulgar\u201d?\n\n\n\u2014Quiero decir que se trata de un diccionario que pasa por las manos de todos, hasta por las de los escolares de primaria.\n\n\n\u2014Hum\u2026 Pues s\u00ed, cada uno se trajo su Zingarelli.\n\n\n\u2014Magn\u00edfico. Ahora bien, las palabras por as\u00ed decir incriminadas son, si no me equivoco, las siguientes\u2026 Las escribo en esta pizarra (\u2026)\n\n\n\u2014Pues son muchas. \u00a1Casi cien!\n\n\n\u2014S\u00ed, era necesario a mis fines.\n\n\n\u2014Que todav\u00eda no nos ha aclarado.\n\n\n\u2014Silencio y vayamos por orden. Vamos, empiecen con la primera. B\u00fasquenla en sus Zingarelli.\n\n\n\u2014Que no estamos en la escuela. Bueno\u2026 \u00a1Vaya, vaya! Parece imposible.\n\n\n\u2014\u00bfY esta otra palabra? \u00a1Inaudito!\n\n\n\u2014Y esta otra, con su explicaci\u00f3n y todo\u2026\n\n\n\u2014Pues s\u00ed, parece que sus palabras tienen un sentido preciso.\n\n\n\u2014Ya lo creo. \u00a1Animo! Sigan ustedes\u2026 Por lo dem\u00e1s, es superfluo que les d\u00e9 \u00e1nimos. Me es grato constatar que toda la concurrencia est\u00e1 consultando \u00e1vida y ruidosamente sus correspondientes Zingarelli y en ellos encuentra, con sus oportunas explicaciones, TODAS las palabras en cuesti\u00f3n.\n\n\n\u2014\u00a1Entonces su narraci\u00f3n tiene sentido com\u00fan!\n\n\n\u2014Comun\u00edsimo y palmario.\n\n\n\u2014\u00a1Y usted tiene raz\u00f3n frente a todos!\n\n\n\u2014No, no, un momento. Hasta ahora no hemos hecho otra cosa que confutar la opini\u00f3n del primer cr\u00edtico y la sentencia del segundo, all\u00ed donde define \u201cindescifrable y misterios\u00edsima\u201d la lengua por m\u00ed usada (\u201credactada\u201d, dice \u00e9l m\u00e1s elegantemente, hay que reconoc\u00e9rselo). Pero a\u00fan nos queda confutar el resto de esa misma sentencia.\n\n\n\u2014O sea, \u00bfque no se trata de \u201ct\u00e9rminos dialectales\u201d ni mucho menos \u201cde la comarca de Pico\u201d (como poco avisadamente opina el segundo cr\u00edtico)?\n\n\n\u2014Exacto. De modo que\u2026 \u00bfTrajeron ustedes su Tommaseo-Bellini?\n\n\n\u2014\u00bfC\u00f3mo? Para traerlo hace falta una carretilla.\n\n\n\u2014Calma. Si no lo han tra\u00eddo ustedes, yo s\u00ed. \u00bfLo ven? \u00bfEsto es un Tommaseo-Bellini o un pescuezo de pollo?\n\n\n\u2014Espere, d\u00e9jenos ver\u2026 No, seguro que no es un pescuezo de pollo. S\u00ed, no hay duda: es un Tommaseo-Bellini.\n\n\n\u2014Un Tommaseo-Bellini, un diccionario espec\u00edfico para literatos, que no falta ni en la biblioteca de los literatos m\u00e1s mediocres.\n\n\n\u2014Est\u00e1 bien, est\u00e1 bien. Siga usted.\n\n\n\u2014Consideremos una a una las palabras incriminadas y observen si son picanas o dialectales y si m\u00e1s bien corresponden al buen uso toscano.\n\n\n\u2014Tardaremos mucho.\n\n\n\u2014Tomemos algunas al azar y por lo que se refiere a las dem\u00e1s tendr\u00e1n que fiarse de mi palabra.\n\n\n\u2014Qu\u00e9dese usted tranquilo; ya empezamos a fiarnos.\n\n\n\u2014Ya era hora. Esta palabra: (\u2026).\n\n\n\u2014De acuerdo. Ya es bastante. Usted gana.\n\n\n\u2014No, quer\u00eda que observaran a este respecto que, si no de nacimiento, esta segunda audacia es de buena familia toscana.\n\n\n\u2014No se ensa\u00f1e usted, por favor. Pero diga, \u00bfno nos hab\u00eda hablado usted de una cuesti\u00f3n de inter\u00e9s general?\n\n\n\u2014Bueno, alguna conclusi\u00f3n habr\u00e1n sacado ustedes de todo esto, espero.\n\n\n\u2014\u00bfQue los cr\u00edticos literarios no conocen la lengua italiana?\n\n\n\u2014Para ser honrados, demasiado, y demasiado poco.\n\n\n\u2014Expl\u00edquese.\n\n\n\u2014Con mucho gusto. Al cr\u00edtico no se le exige, aunque ser\u00eda de desear, el conocimiento de tantas palabras raras. Lo que se pretende de \u00e9l, y uno tiene derecho a pretenderlo, es que, por lo menos, tenga un cierto olfato filol\u00f3gico\u2026 Interr\u00fampanme si me equivoco.\n\n\n\u2014No se equivoca, y ah\u00f3rrenos usted todas sus caranto\u00f1as.\n\n\n\u2014\u00bfEs posible que, en el centenar de palabras que hemos revisado, en ninguna de ellas nuestros genios hayan identificado un cierto aire familiar?\n\n\n\u2014Efectivamente parecer\u00eda imposible, ya que un cr\u00edtico no debe forzosamente ser tan ignorante como un tarugo. No obstante, y perdone usted, se nos escapa lo mejor de su argumentaci\u00f3n; podr\u00eda ser que dichos cr\u00edticos entreviesen en algunas palabras\u2026 Bueno, resumiendo, \u00bfqu\u00e9 es lo que quiere decir usted?\n\n\n\u2014Sencillamente, que lo imposible es siempre posible; efectivamente, si ellos o aqu\u00e9llos hubieran tenido la m\u00e1s m\u00ednima duda sobre una de las palabras vejadas, si, en consecuencia, se hubieran dado cuenta de que esa palabra estaba debidamente recogida en cualquier diccionario escolar, las habr\u00edan buscado todas y en todas habr\u00edan reconocido un significado inequ\u00edvoco y no se habr\u00edan cubierto de verg\u00fcenza con insulsas sentencias.\n\n\n\u2014\u00a1Caray! Tiene raz\u00f3n.\n\n\n\u2014Gracias, pero a\u00fan hay m\u00e1s y peor. Admitamos que al cr\u00edtico no se le exija un especial olfato filol\u00f3gico\u2026 Amigos m\u00edos, seamos sinceros: en el peor de los casos, \u00bfese personaje que se autoproclama int\u00e9rprete de la obra ajena no deber\u00eda tener un cierto olfato literario?\n\n\n\u2014\u00bfQu\u00e9 entiende usted por olfato literario?\n\n\n\u2014Si ese personaje es, o se considera cr\u00edtico, deber\u00eda saber que ni D\u2019Annunzio ni yo inventamos palabras: nos es suficiente y m\u00e1s c\u00f3modo tomarlas de nuestro bello idioma (con efectos bastante m\u00e1s mortificantes para los propios cr\u00edticos).\n\n\n\u2014Bueno, bueno, bueno. Ya puede usted presumir de habernos convencido.\n\n\n\u2014Confieso, para m\u00e9rito de ustedes, que no esperaba menos de su comprensi\u00f3n, pero me alegro de que, del mismo modo, quieran seguirme en la conclusi\u00f3n general que, en forma de pregunta, voy a formular.\n\n\n\u2014Form\u00falela.\n\n\n\u2014A sus \u00f3rdenes. Pues bien, \u00bfotorgaremos a tales, y a otros tales cr\u00edticos el derecho a juzgar nuestras obras cuando (como acabamos de ver) no entienden ni tan siquiera la letra?\n\n\n\u2014\u00a1Nooo!\n\n\n\u2014Gracias, amigos, por este plebiscito, pero a\u00fan queda algo m\u00e1s, o sea de lo mismo, ilustrado con un claro ejemplo.\n\n\n\u2014\u00bfAlgo m\u00e1s? \u00bfLo mismo? La verdad es que nosotros esper\u00e1bamos\u2026 Tem\u00edamos que la conferencia hubiera acabado.\n\n\n\u2014Alejen sus temores\u2026 Pregunto: \u00bfpor qu\u00e9 me he tomado tanto trabajo en demostrar la ignorancia e incompetencia de los cr\u00edticos, que, a fin de cuentas, est\u00e1 m\u00e1s que comprobada?\n\n\n\u2014Resp\u00f3ndase usted mismo.\n\n\n\u2014La respuesta es: por el hecho de que su err\u00f3nea interpretaci\u00f3n hizo que todo mi trabajo fuera en vano.\n\n\n\u2014Hable m\u00e1s claro.\n\n\n\u2014Digo que nada de \u201cchanza\u201d. Mi \u201cPaseo\u201d, por el contrario, quer\u00eda ser una amargu\u00edsima denuncia, o si no denuncia, una amargu\u00edsima constataci\u00f3n. Es como si hubiera dicho: \u201cMiren, es que no nos entendemos aunque hablemos la misma lengua\u201d. Pero, evidentemente, esos cr\u00edticos y yo no hablamos en absoluto la misma lengua. Por lo cual no es que no podamos entendernos aunque etc\u00e9tera, sino simplemente porque etc\u00e9tera. Lo cual es muy diferente, a efectos de mis efectos.\n\n\n\u2014Deje estar ahora los efectos verbales y d\u00edganos: \u00bfNo podr\u00eda ser que los cr\u00edticos tuvieran sus buenas razones o, al menos, justificaciones?\n\n\n\u2014\u00bfEn qu\u00e9?\n\n\n\u2014Al no adivinar sus intenciones, pues usted, por una u otra raz\u00f3n, envolvi\u00f3 de oscuridad sus amargu\u00edsimas denuncias o constataciones.\n\n\n\u2014\u00bfY (de nuevo) el olfato, se\u00f1ores m\u00edos?\n\n\n\u2014\u00bfQu\u00e9 quiere usted decir?\n\n\n\u2014El tono y la atm\u00f3sfera de los cuentos o cuentecitos siguientes habr\u00eda debido iluminar al lector avisado acerca del valor y las intenciones del primero, que, idealmente, podr\u00eda haberse considerado como cuento l\u00edmite de toda la colecci\u00f3n.\n\n\n\u2014Ejem\u2026 puede, la verdad es que poco hemos entendido de su respuesta, pero perm\u00edtanos igualmente que lo llevemos en triunfo.\n\n\n\u2014\u00a1Alto, alto! \u00bfAs\u00ed, sin a\u00f1adir nada m\u00e1s?\n\n\n\u2014\u00bfPor qu\u00e9? \u00bfEs que a\u00fan le queda algo por a\u00f1adir? \u00bfAlg\u00fan hecho divertido?\n\n\n\u2014Mi archivo es tan grande como Versalles y El Escorial.\n\n\n\u2014Pues adelante.\n\n\n\u2014\u00bfQuieren algo reciente?\n\n\n\u2014Como usted guste.\n\n\n\u2014Pues no s\u00e9. Un cierto cr\u00edtico altamente cualificado, colaborador fijo y, a lo mejor, jefe de secci\u00f3n de una publicaci\u00f3n exclusivamente literaria\u2026 No, no vale la pena hablar de \u00e9l: no es nada de nuevo ni de singular.\n\n\n\u2014Claro que s\u00ed, aunque solo sea para hacernos una idea. \u00bfEse cr\u00edtico\u2026?\n\n\n\u2014No sabe copiar un soneto italiano, asunto de puro tr\u00e1mite, como ustedes ven.\n\n\n\u2014\u00a1Dios m\u00edo, no puede ser! Evidentemente la culpa es del tip\u00f3grafo.\n\n\n\u2014Efectivamente, esta antigua y piadosa mentira podr\u00eda servir una vez m\u00e1s, si el propio t\u00edtulo del art\u00edculo no lo hubiera sacado de uno de esos errores de copia y si, sobre todo, otros elementos no mantuvieran despierta nuestra perplejidad.\n\n\n\u2014\u00bfEs decir?\n\n\n\u2014Una vez encaminado por la v\u00eda de las concesiones, a ese buen hombre nada le costaba atribuirme, y con doctas as\u00ed como con entusiastas palabras exaltar, el cuento (y perdonen si es poco), Relato de invierno\u2026 Pero ya basta.\n\n\n\u2014No, no, cu\u00e9ntenos al menos otra historieta cr\u00edtica que nos ense\u00f1e y nos deleite.\n\n\n\u2014Nos ir\u00edamos demasiado por las ramas, y, adem\u00e1s, \u00bfqu\u00e9 iba a contarles? \u00bfAcaso algo relativo al \u201csublime \u201cScherzo para Elisa\u201d de Mozart\u201d?\n\n\n\u2014Despacio, despacio. \u201cScherzo para Elisa\u201d, Mozart. \u00bfEs que est\u00e1 usted de broma?\n\n\n\u2014Yo no, ni Mozart. Por el contrario, \u00e9sa es la atribuci\u00f3n que firmemente emerge de lo dicho por un excelente cr\u00edtico (el mismo, por casualidad, al que le parecieron \u201cinventadas\u201d las palabras del cuentecito que acabamos de estudiar).\n\n\n\u2014\u00a1Ah! conque\u2026 Entonces\u2026\n\n\n\u2014No, de verdad, basta ya. Y les ruego que vuelvan a prestarme atenci\u00f3n porque, por lo que respecta a la cuesti\u00f3n principal, guardo un as en la manga, o sea, una bomba bajo el fald\u00f3n.\n\n\n\u2014\u00a1Maravilloso!\u2026 Diga, diga.\n\n\n\u2014Al entrar aqu\u00ed para esta instructiva y deleitosa conferencia, me entregaron un papel que, por lo que veo, contiene extractos de chismes a m\u00ed concernientes no hace mucho durante un premio literario del que me fue (ignoro por qu\u00e9 m\u00e9ritos especiales) atribuida una tajada.\n\n\n\u2014Por favor, expr\u00e9sese menos aburridamente; primero nos promete el oro y el moro y ahora nos deja dormidos de pie.\n\n\n\u2014Pues que quisiera que ley\u00e9ramos juntos ese papel.\n\n\n\u2014\u00a1Magn\u00edfica idea! Somos todo o\u00eddos.\n\n\n\u2014\u2026 Y en particular el p\u00e1rrafo donde\u2026 Aqu\u00ed, aqu\u00ed: \u201cLos Cuentos imposibles contienen algunas p\u00e1ginas de las m\u00e1s reveladoras de esta condici\u00f3n presente del escritor y, sobre todo, de su \u201cepoch\u00e9\u201d narrativa y estil\u00edstica: se abren con el breve capricho o pastiche de El paseo, donde el \u00eddolo de la incomunicabilidad es jocundamente exorcizado e ironizado metiendo con calzador un l\u00e9xico \u201cimposible\u201d, glosem\u00e1tico (pero perteneciente en su totalidad a los muertos arrabales del vocabulario italiano), en la m\u00e1s tradicional sintaxis decimon\u00f3nica, y se cierran\u2026\u201d. Bueno, \u00bfqu\u00e9 les parece?\n\n\n\u2014Que por lo que respecta a sus intenciones no se puede decir mejor.\n\n\n\u2014Mejor o casi mejor, es cierto.\n\n\n\u2014Entonces, como suelen ustedes hacer, \u00bfnos ha tomado usted el pelo? \u00bfEntonces no todos los cr\u00edticos son tan toscos como usted ha querido mostr\u00e1rnoslos?\u2026 Bueno, \u00bfen qu\u00e9 consiste su bomba o su as?\n\n\n\u2014Es muy sencillo: consiste en que de este \u00faltimo y archivalioso cr\u00edtico podemos celebrar su archivalor pero no podemos proclamar su nombre.\n\n\n\u2014\u00bfEs que se cubri\u00f3 con el anonimato?\n\n\n\u2014S\u00ed.\n\n\n\u2014\u00bfY por qu\u00e9?\n\n\n\u2014Mucho m\u00e1s sencillo todav\u00eda: para desviar los vituperios de sus colegas.\n\n\n\u2014\u00a1Estupendo!\n\n\n\u2014\u00bfEl qu\u00e9?\n\n\n\u2014El hombre, pero tambi\u00e9n su chiste, raz\u00f3n por la cual procedamos al ya concedido triunfo.\n\n\n\u2014\u00bfPero es que se lo han tomado en serio? No se alboroten; calma, tranquilos\u2026 \u00bfO es que desean de verdad que intervengan las autoridades?\n\n\n\u2014No, todo menos las autoridades.\n\n\n\u2014Bien. Que nuestra despedida sea, por tanto, clamorosa y discreta.\n\n\n\u2014Sea; \u00a1como la siguiente!: \u201cQue Dios te inspire siempre, \u00edtalo grande\u201d.\n\n\n\u2014No, algo menos cursi y de sentido contrario. Por ejemplo: \u201cAdi\u00f3s, mis fieles, e insultos a sus familias, si son tan tontos o tan infelices como para tenerla\u201d.\n\n\n*FIN*\n\n\n\n\n\u201cConferenza personalfilologicodrammatica con implicazioni\u201d,\n\n\nLe labrene\n, 1974\n\n"}