{"metadata": {"length": 4849, "words": 865, "reading_time_min": 4.325}, "text": "\u00a1Pobre don Goyito!\u2026 \u00a1C\u00f3mo se me ha calado hasta los huesos ese campesino paliducho de mi barrio Yaurel! Cada palabra que brota de mis labios es para \u00e9l un templo de verdades.\n\n\n\u2014Mister, ust\u00e9 que es un hombre de letras, despl\u00edqueme esto.\n\n\nY acepta mis divagaciones y asertos como postulados incuestionables. Parad\u00f3jico y todo, el que aprende soy yo de \u00e9l, que conoce la vida en sus hondones; porque la ha sentido en el infierno de los ca\u00f1izares; porque le ha mordido cual un can hambriento sus carnes fl\u00e1cidas. Y yo solo tengo de la vida una imagen borrosa, aprendida en libros, que va adquiriendo contornos tr\u00e1gicos, a medida que me he metido campo adentro entre esa multitud sangrante y mutilada.\n\n\nDon Goyito est\u00e1 pose\u00eddo de esa man\u00eda inquiridora que nos recuerda al Goethe moribundo exclamando: \u201cLuz, luz, m\u00e1s luz\u201d.\n\n\nYo lo identifiqu\u00e9 con el sapo aquel del cuento de Hans Christian Andersen, que all\u00e1, en el pozo de las ver des ranas, so\u00f1aba con la luz. Luz del diamante magn\u00edfico que, al decir del abuelo, ten\u00eda incrustado en su cabeza. Luz que nos nace de adentro e in\u00fatilmente buscamos fuera de nosotros. Luz que hiciera exclamar al Maestro aquello de \u201cYo soy la luz del mundo\u201d.\n\n\nLa tragedia de su vida de inconforme la expresa en esta frase amarga:\n\n\n\u2014Mister, \u00a1si yo supiera leer! El que no sabe es como el que no ve.\n\n\nDon Goyito, t\u00fa lo has dicho. El que no tiene sed de saber es como un topo que ara\u00f1a las entra\u00f1as de la tierra sin ver jam\u00e1s la luz del sol. Y prosigue:\n\n\n\u2014Enantes, don Marce lo me le\u00eda unos libros tan atraltibos que tengo en casa: \nEl conde de Montecristo\n, \u00a0\nSe\u00f1ales de los siglos\n y una Biblia.\n\n\nY luego, en voz queda, me dice:\n\n\n\u2014Y hasta uno del diablo, que es bueno conocer de todo en la vida\u2026 Pero mi re, no hay quien me lea. He nac\u00edo desgraciado. Jasta mand\u00e9 mi jija a la escuela para que me leyera, pero, me avirg\u00fcenzo dicilo, no sali\u00f3 con mi instinto\u2026\n\n\nY se queda como anonadado.\n\n\n\u2014Pero creo que fue mejor asina, porque si yo hubiera sabido leer, me hubiera vuelto loco\u2026\n\n\nY as\u00ed es, don Goyito, que ya lo dijo aquel de los Cantares y el Eclesiast\u00e9s: \u201cQuien a\u00f1ade sabidur\u00eda, a\u00f1ade dolor\u201d. Y tal vez, como el manchego maestro en la locura razonable, se te hubiera metido en la mollera desfacer entuertos por estos caminos de Puerto Rico, por donde tanto malandr\u00edn y endriago cometen la sin raz\u00f3n con nuestro hidalgo de la monta\u00f1a\u2026\n\n\nA \u00e9l quiz\u00e1 fue a quien m\u00e1s he beneficiado con la adquisici\u00f3n de una radio de bater\u00eda para mi oficina de trabajador social. De noche es el primero que me espera, \u00e1vido de escuchar la \u00faltima noticia de la guerra. Pero siempre se queda parado en el umbral de la puerta esperando le ordene entrar, a pesar de que repetidas veces le he indicado que no tiene que pedirme permiso\u2026\n\n\nAll\u00ed se \u201camoteta\u201d y lo observo a la luz temblorosa de un quinqu\u00e9. \u00a1C\u00f3mo le bailan de contento los ojos, y r\u00ede, y se emociona, como un chiquillo, cuando escucha el relato dramatizado de Las mil y una noches, que le echa a volar la imaginaci\u00f3n por los jardines encantados de Har\u00fan-Al-Raschid! A \u00e9l le interesan m\u00e1s los dramas y noticias mundiales que esa m\u00fasica chabacana y er\u00f3tica que est\u00e1 en boga.\n\n\nCuando uno de los oyentes m\u00e1s j\u00f3venes me hace sintonizar una estaci\u00f3n que ofrece m\u00fasica bailable, noto un reproche mudo en sus ojos, y luego me dice por lo bajo con sarcasmo:\n\n\n\u2014Y eso que han estudiao\u2026\n\n\n\u00bfEs que acaso conoces aquel adagio espa\u00f1ol: \nQuod natura non dat, Salamanca non praestat\n? \u00bfO es que comprendes que no todos tienen ese instinto de cultura que me hablaste antes? \u00a1Qu\u00e9 estilizado eres, mi don Goyito! Yo, como t\u00fa, he sentido n\u00e1useas al observar los gustos de algunos que se dicen cultos y reaccionan como ac\u00e9milas ante las cosas bellas del esp\u00edritu. Me recuerdas aquella frase que pone don Fernando de los R\u00edos en labios de Chesterton: \u201cPero, Se\u00f1or, \u00a1qu\u00e9 cultos son estos analfabetos castellanos!\u201d\n\n\nEs el \u00faltimo que abandona el sal\u00f3n y se queda luego discutiendo conmigo las \u00faltimas noticias. Un d\u00eda me hizo esta observaci\u00f3n tan atinada:\n\n\n\u2014M\u00edster, \u00bfpor qu\u00e9 esas gentes se empe\u00f1an en resolver sus pendencias por la fuerza mat\u00e1ndose? \u00bfNo somos acaso todos hijos de un mesmo Dios?\n\n\nNo s\u00e9 por qu\u00e9 me ha cobrado tanto cari\u00f1o; nunca le he resuelto un problema; nunca le he dado tratamiento de ninguna clase, porque comprend\u00eda que su mal era incurable: fiebre nunca acabadera del saber, que muere con el hombre.\n\n\nRecuerdo el d\u00eda que le notifiqu\u00e9 que me iba de Yaurel. Cariacontecido me dijo, como si conmigo se le fuera un hermano:\n\n\n\u2014M\u00edster, no se olvide de este pobre j\u00edbaro y m\u00e1ndele un retrato suyo.\n\n\nAquello me enterneci\u00f3 de veras, y aceler\u00e9 la despedida.\n\n\nYa en la asm\u00e1tica guagua que me alejaba por el polvoriento camino entre ca\u00f1izares, le vi por \u00faltima vez, la pava en lo alto, dici\u00e9ndome adi\u00f3s. Y su tr\u00e1gica silueta se fue tornando en recuerdo.\n\n\n*FIN*\n\n\n\n\nTerrazo\n, 1947\n\n"}