{"metadata": {"length": 4763, "words": 868, "reading_time_min": 4.34}, "text": "Alrededor del jard\u00edn hab\u00eda un seto de avellanos, y al otro lado del seto se extend\u00edan los campos y praderas donde pastaban las ovejas y las vacas. Pero en el centro del jard\u00edn crec\u00eda un rosal todo lleno de flores, y a su abrigo viv\u00eda un caracol que llevaba todo un mundo dentro de su caparaz\u00f3n, pues se llevaba a s\u00ed mismo. \n\n\n-\u00a1Paciencia! -dec\u00eda el caracol-. Ya llegar\u00e1 mi hora. Har\u00e9 mucho m\u00e1s que dar rosas o avellanas, much\u00edsimo m\u00e1s que dar leche como las vacas y las ovejas. \n\n\n-Esperamos mucho de ti -dijo el rosal-. \u00bfPodr\u00eda saberse cu\u00e1ndo me ense\u00f1ar\u00e1s lo que eres capaz de hacer? \n\n\n-Me tomo mi tiempo -dijo el caracol-; ustedes siempre est\u00e1n de prisa. No, as\u00ed no se preparan las sorpresas. \n\n\nUn a\u00f1o m\u00e1s tarde el caracol se hallaba tomando el sol casi en el mismo sitio que antes, mientras el rosal se afanaba en echar capullos y mantener la lozan\u00eda de sus rosas, siempre frescas, siempre nuevas. El caracol sac\u00f3 medio cuerpo afuera, estir\u00f3 sus cuernecillos y los encogi\u00f3 de nuevo. \n\n\n-Nada ha cambiado -dijo-. No se advierte el m\u00e1s insignificante progreso. El rosal sigue con sus rosas, y eso es todo lo que hace. \n\n\nPas\u00f3 el verano y vino el oto\u00f1o, y el rosal continu\u00f3 dando capullos y rosas hasta que lleg\u00f3 la nieve. El tiempo se hizo h\u00famedo y hosco. El rosal se inclin\u00f3 hacia la tierra; el caracol se escondi\u00f3 bajo el suelo. \n\n\nLuego comenz\u00f3 una nueva estaci\u00f3n, y las rosas salieron al aire y el caracol hizo lo mismo. \n\n\n-Ahora ya eres un rosal viejo -dijo el caracol-. Pronto tendr\u00e1s que ir pensando en morirte. Ya has dado al mundo cuanto ten\u00edas dentro de ti. Si era o no de mucho valor, es cosa que no he tenido tiempo de pensar con calma. Pero est\u00e1 claro que no has hecho nada por tu desarrollo interno, pues en ese caso tendr\u00edas frutos muy distintos que ofrecernos. \u00bfQu\u00e9 dices a esto? Pronto no ser\u00e1s m\u00e1s que un palo seco\u2026 \u00bfTe das cuenta de lo que quiero decirte? \n\n\n-Me asustas -dijo el rosal-. Nunca he pensado en ello.\n\n\n-Claro, nunca te has molestado en pensar en nada. \u00bfTe preguntaste alguna vez por qu\u00e9 florec\u00edas y c\u00f3mo florec\u00edas, por qu\u00e9 lo hac\u00edas de esa manera y de no de otra? \n\n\n-No -contest\u00f3 el caracol-. Florec\u00eda de puro contento, porque no pod\u00eda evitarlo. \u00a1El sol era tan c\u00e1lido, el aire tan refrescante!\u2026 Me beb\u00eda el l\u00edmpido roc\u00edo y la lluvia generosa; respiraba, estaba vivo. De la tierra, all\u00e1 abajo, me sub\u00eda la fuerza, que descend\u00eda tambi\u00e9n sobre m\u00ed desde lo alto. Sent\u00eda una felicidad que era siempre nueva, profunda siempre, y as\u00ed ten\u00eda que florecer sin remedio. Tal era mi vida; no pod\u00eda hacer otra cosa. \n\n\n-Tu vida fue demasiado f\u00e1cil -dijo el caracol. \n\n\n-Cierto -dijo el rosal-. Me lo daban todo. Pero t\u00fa tuviste m\u00e1s suerte a\u00fan. T\u00fa eres una de esas criaturas que piensan mucho, uno de esos seres de gran inteligencia que se proponen asombrar al mundo alg\u00fan d\u00eda.\n\n\n-No, no, de ning\u00fan modo -dijo el caracol-. El mundo no existe para m\u00ed. \u00bfQu\u00e9 tengo yo que ver con el mundo? Bastante es que me ocupe de m\u00ed mismo y en m\u00ed mismo. \n\n\n-\u00bfPero no deber\u00edamos todos dar a los dem\u00e1s lo mejor de nosotros, no deber\u00edamos ofrecerles cuanto pudi\u00e9ramos? Es cierto que no te he dado sino rosas; pero t\u00fa, en cambio, que posees tantos dones, \u00bfqu\u00e9 has dado t\u00fa al mundo? \u00bfQu\u00e9 puedes darle? \n\n\n-\u00bfDarle? \u00bfDarle yo al mundo? Yo lo escupo. \u00bfPara qu\u00e9 sirve el mundo? No significa nada para m\u00ed. Anda, sigue cultivando tus rosas; es para lo \u00fanico que sirves. Deja que los casta\u00f1os produzcan sus frutos, deja que las vacas y las ovejas den su leche; cada uno tiene su p\u00fablico, y yo tambi\u00e9n tengo el m\u00edo dentro de m\u00ed mismo. \u00a1Me recojo en mi interior, y en \u00e9l voy a quedarme! El mundo no me interesa. \n\n\nY con estas palabras, el caracol se meti\u00f3 dentro de su casa y la sell\u00f3. \n\n\n-\u00a1Qu\u00e9 pena! -dijo el rosal-. Yo no tengo modo de esconderme, por mucho que lo intente. Siempre he de volver otra vez, siempre he de mostrarme otra vez en mis rosas. Sus p\u00e9talos caen y los arrastra el viento, aunque cierta vez vi c\u00f3mo una madre guardaba una de mis flores en su libro de oraciones, y c\u00f3mo una bonita muchacha se prend\u00eda otra al pecho, y c\u00f3mo un ni\u00f1o besaba otra en la primera alegr\u00eda de su vida. Aquello me hizo bien, fue una verdadera bendici\u00f3n. Tales son mis recuerdos, mi vida. \n\n\nY el rosal continu\u00f3 floreciendo en toda su inocencia, mientras el caracol dorm\u00eda all\u00e1 dentro de su casa. El mundo nada significaba para \u00e9l. \n\n\nY pasaron los a\u00f1os. \n\n\nEl caracol se hab\u00eda vuelto tierra en la tierra, y el rosal tierra en la tierra, y la memorable rosa del libro de oraciones hab\u00eda desaparecido\u2026 Pero en el jard\u00edn brotaban los rosales nuevos, y los nuevos caracoles se arrastraban dentro de sus casas y escup\u00edan al mundo, que no significaba nada para ellos. \n\n\n\u00bfEmpezamos otra vez nuestra historia desde el principio? No vale la pena; siempre ser\u00eda la misma.\n\n\nFIN\n\n"}