{"metadata": {"length": 64895, "words": 11149, "reading_time_min": 55.745}, "text": "Queridos muchachos, en este curso hemos llegado a un punto un poco dif\u00edcil. Las luminarias de la ciencia en este punto est\u00e1n m\u00e1s perplejas que nunca. Ser\u00e1 mejor que hablemos a la pata la llana; que cada cual hable cuando lo crea oportuno y que haga todas las preguntas que quiera. Solo, hablad uno a la vez.\n\n\n\u2014Bien, nos gustan las cosas dif\u00edciles. Adelante, profesor.\n\n\n\u2014Eh, despacio; \u00e9sta es la cosa m\u00e1s dif\u00edcil de todas. Pero \u00e1nimo y comencemos sin m\u00e1s. Bueno, queridos j\u00f3venes m\u00edos, ahora debo hablaros de la muerte.\n\n\n\u2014Mu-er-te. \u00bfY eso qu\u00e9 es?\n\n\n\u2014Despacio, despacio. Yo no lo s\u00e9 y tal vez no pueda saberlo.\n\n\n\u2014\u00bfEntonces?\n\n\n\u2014Pero ellos lo deben o lo deb\u00edan saber, desde el momento en que tienen o ten\u00edan una palabra para designarla, y eso ya es algo.\n\n\n\u2014\u00bfQui\u00e9nes son ellos?\n\n\n\u2014\u00a1Demonios! Los seres de los que hemos estado discurriendo.\n\n\n\u2014\u00bfLos habitantes de esos mundos remotos que\u2026?\n\n\n\u2014Precisamente, ellos. Tambi\u00e9n os hice ver o entrever por el telescopio d\u00f3nde viven, es decir, su galaxia.\n\n\n\u2014\u00bfLa \u00faltima, justamente la \u00faltima all\u00e1 abajo, como una manchita p\u00e1lida?\n\n\n\u2014S\u00ed, pero no perdamos tiempo en ociosas repeticiones. As\u00ed, pues, la muerte.\n\n\n\u2014Pero, profesor, si esa\u2026 muerte ellos saben lo que es y usted no lo sabe, no vemos\u2026\n\n\n\u2014Despacio, yo no he afirmado taxativamente que ellos lo sepan ni que lo supieran.\n\n\n\u2014Pues mejor a\u00fan. \u00bfEn qu\u00e9 t\u00e9rminos se desarrollar\u00e1 entonces nuestra investigaci\u00f3n?\n\n\n\u2014\u00a1Pero qu\u00e9 t\u00e9rminos ni t\u00e9rminos! O\u00eddme, muchachos, as\u00ed no podemos ir adelante. Dej\u00e9monos de preliminares y de cumplidos. En resumen, intentaremos precisar juntos el concepto de muerte o aproximarnos a \u00e9l. Por supuesto, os ayudar\u00e9 en vuestras hip\u00f3tesis y vosotros me ayudar\u00e9is en las m\u00edas y, a lo mejor, a fuerza de darle vueltas a esta palabra lleguemos a obtener alg\u00fan resultado. En el fondo, no deb\u00e9is olvidar que si una cosa la comprende uno tambi\u00e9n puede comprenderla otro, aunque viva a miles de millones de a\u00f1os luz de distancia. Bueno, intent\u00e9moslo y cuando al final todo falle sabr\u00e9is lo poco que s\u00e9 yo.\n\n\n\u2014Intent\u00e9moslo.\n\n\n\u2014As\u00ed me gusta. Ahora bien, conviene tomarse esta cuesti\u00f3n muy a la larga, si no no nos entenderemos. Est\u00e1 claro que si yo pudiera referirme al concepto de vida me ser\u00eda f\u00e1cil daros una idea de la muerte, pero lo malo es que vosotros tampoco sab\u00e9is qu\u00e9 es eso, la vida, y no puedo explic\u00e1roslo sino recurriendo al concepto de muerte. Es como decir que, para los fines de nuestro razonamiento, vida y muerte vuelven a lo mismo.\n\n\n\u2014\u00bfVi-da?\n\n\n\u2014Ya, ya, pero dej\u00e9moslo estar, por amor de Dios\u2026 No, as\u00ed no vamos bien. Habr\u00eda que ayudarse con alg\u00fan concepto, por as\u00ed decir anterior, si es que existe, a los de muerte o de vida\u2026 Veamos: \u00bfEl otro profesor no os ha dicho\u2026? Bueno, \u00bfsab\u00e9is lo que es el tiempo?\n\n\n\u2014\u00bfEl tiempo? No.\n\n\n\u2014\u00bfY el espacio?\n\n\n\u2014\u00bfEl espacio?\n\n\n\u2014\u00bfEntonces tampoco qu\u00e9 es el espacio o tiempo, si los asimilamos los dos y los reducimos a una \u00fanica dimensi\u00f3n conceptual?\n\n\n\u2014\u00bfPero qu\u00e9 dice?\n\n\n\u2014Nada, nada.\n\n\n\u2014Espacio, tiempo, \u00a1qu\u00e9 palabras tan rid\u00edculas! \u00bfQu\u00e9 son?\n\n\n\u2014No es que sean algo. Os preguntaba si sab\u00edais qu\u00e9 se entiende por tiempo y espacio, o por tiempo o espacio, all\u00ed, en aquella \u00faltima nebulosa. Pero ya veo que no lo sab\u00e9is y no hablemos ya del concepto de duraci\u00f3n, etc\u00e9tera, etc\u00e9tera. Bueno, pues decidme vosotros c\u00f3mo debo hacerlo.\n\n\n\u2014\u00bfHacer qu\u00e9?\n\n\n\u2014\u00a1Dios m\u00edo! Daros una idea de la muerte.\n\n\n\u2014\u00bfPor qu\u00e9 no se puede tener una idea de la muerte si antes no se tiene una idea de esos espacio y tiempo?\n\n\n\u2014Dir\u00eda que es el m\u00ednimo.\n\n\n\u2014Entonces expl\u00edquenos qu\u00e9 son el espacio y el tiempo.\n\n\n\u2014Hum\u2026 El caso es que, pens\u00e1ndolo mejor\u2026 Veamos, creo que ya lo tengo. Para hablaros del espacio o tiempo, que adem\u00e1s son la misma cosa, tal vez deber\u00eda hablaros necesariamente de la muerte, o sea, suponer que ten\u00e9is esa noci\u00f3n. \u00bfSab\u00e9is si es el concepto de espacio o tiempo el que genera el de muerte o si es el concepto de muerte el que genera el de espacio o tiempo?\n\n\n\u2014Nosotros no.\n\n\n\u2014Ni yo tampoco. En realidad, podr\u00eda ser que se tratase de dos conceptos paralelos o, mejor dicho, del mismo concepto articulado de modo distinto.\n\n\n\u2014\u00bfY entonces qu\u00e9 hacemos?\n\n\n\u2014\u00bfQue qu\u00e9 hacemos? Antes de perder todos la cabeza se vuelve a empezar todo desde el principio y se acab\u00f3 la fiesta. Bueno, decidme, \u00bfsab\u00e9is qu\u00e9 es el ser?\n\n\n\u2014\u00a1S\u00ed!\n\n\n\u2014\u00a1S\u00ed!\n\n\n\u2014\u00a1S\u00ed!\n\n\n\u2014\u00a1Cu\u00e1ntos s\u00edes! Adelante, que hable uno. \u00bfQu\u00e9 es el ser?\n\n\n\u2014El ser es nuestra conciencia.\n\n\n\u2014Hum\u2026 ya. En efecto, \u00e9sta es la definici\u00f3n de nuestros manuales. De modo que el ser ser\u00eda una especie de sentimiento o, por lo menos, una relaci\u00f3n subjetiva; ahora os pregunto: \u00bfcon qu\u00e9?\n\n\n\u2014\u00bfC\u00f3mo que con qu\u00e9? \u00a1\u00c9sta s\u00ed que es buena! Con la actividad de nuestro pensamiento y con nuestros propios sentimientos; en suma, con todo lo que hace que seamos como somos.\n\n\n\u2014O sea, que ser\u00eda la conciencia del contenido de nuestra conciencia. \u00bfCre\u00e9is que esto encaja u os parece un juego?\n\n\n\u2014Pues\u2026 tal como lo dice usted, claro\u2026\n\n\n\u2014Yo he dicho exactamente lo que vosotros hab\u00e9is dicho. Pero escuchad, yo creo, en cambio, que se necesita una mediaci\u00f3n. Dicho de otra manera, que nuestra conciencia debe ser relativa a algo y no \u00fanicamente a s\u00ed misma\u2026 Por otra parte, siguiendo as\u00ed probablemente no salgamos de la cuesti\u00f3n y, tal vez, esto supere vuestra preparaci\u00f3n. Quiero decir: \u00bfnunca se os pas\u00f3 por la cabeza que esta relaci\u00f3n que hemos definido como subjetiva pueda al menos tender a un valor objetivo? Dicho de otro modo, \u00bfque el ser, en lugar de nuestra imagen, pueda figurar un estado nuestro?\n\n\n\u2014\u00bfUn estado?\n\n\n\u2014El concepto de estado lo conocemos m\u00e1s o menos, pero\u2026\n\n\n\u2014Ya, ya sab\u00eda que protestar\u00edais. \u00bfSeguro que quer\u00e9is decir que como nuestro estado es constante y eterno no es un estado?\n\n\n\u2014\u00a1Claro! El concepto de estado o condici\u00f3n presupone la posibilidad de un cambio.\n\n\n\u2014Eso estar\u00eda por ver: el hecho mismo de que podamos decir \u201cestado inmutable\u201d\u2026\n\n\n\u2014\u00bfC\u00f3mo?\n\n\n\u2014\u00bfPero qu\u00e9 argumentos son \u00e9stos? \u00bfAcaso nos est\u00e1 tomando el pelo?\n\n\n\u2014Y, adem\u00e1s, \u00bfqu\u00e9 se deducir\u00eda de ello?\n\n\n\u2014Calma, calma. Est\u00e1 bien, ten\u00e9is raz\u00f3n. Vamos a darle la vuelta al problema. Decidme, \u00bfsab\u00e9is lo que es el no ser?\n\n\n\u2014No.\n\n\n\u2014Me lo creo, porque toda nuestra especulaci\u00f3n se basa en conceptos positivos. Pero, bendito sea Dios, tambi\u00e9n hay conceptos negativos, o debemos suponerlo considerando las noticias, es decir, las ideas, que nos llegan de aquella lejana nebulosa.\n\n\n\u2014\u00bfConceptos negativos? \u00bfQu\u00e9 son?\n\n\n\u2014Conceptos que se refieren a cosas que no son respecto a cosas que son.\n\n\n\u2014Perdone usted, profesor, pero eso no est\u00e1 nada claro.\n\n\n\u2014Y no me maravilla. Digamos que se refieren a cosas que son de otro modo respecto a las cosas consideradas.\n\n\n\u2014\u00bfDe otro modo? \u00bfQu\u00e9 significa eso?\n\n\n\u2014\u00a1Dios! Se refieren a otra posible condici\u00f3n de una cosa cualquiera.\n\n\n\u2014O sea, a una imposible condici\u00f3n de esa cosa.\n\n\n\u2014Como quer\u00e1is\u2026 Pero, en suma, por ejemplo, el no ser ser\u00eda lo que no es ser.\n\n\n\u2014Pero lo que no es ser no existe.\n\n\n\u2014De acuerdo, pero pod\u00e9is pensarlo.\n\n\n\u2014Tampoco, porque lo que no fuera ser podr\u00eda significar infinitas otras cosas.\n\n\n\u2014No, no, en eso os equivoc\u00e1is. Tambi\u00e9n lo que es ser significa infinitas cosas pero, en la medida en que se puede asumir como concepto \u00fanico, est\u00e1 bien definido y se basta a s\u00ed mismo. An\u00e1logamente, no hay m\u00e1s que un modo de no ser, o sea, el concepto de no ser es un concepto suficiente, una idea precisa.\n\n\n\u2014Perdone, seguimos sin entenderlo. Usted dice an\u00e1logamente, pero para que la analog\u00eda fuera, no digamos completa, sino apenas aceptable, se necesitar\u00eda que ese no ser pudiera figurar en s\u00ed, en su propio \u00e1mbito, infinitas cosas, como las figura el ser, y no presentarse simplemente como configurable en infinitos modos\u2026 Me expreso mal y no s\u00e9 si me he explicado, pero, a fin de cuentas, nuestra objeci\u00f3n no era como usted nos hace creer. Y lo cierto es, dicho sea sin \u00e1nimo de ofender, que usted nos est\u00e1 haciendo trucos. Por una parte, nos da un concepto \u00fanico, s\u00ed, pero en \u00faltima instancia, resumido, mientras que, por otra, nos da un concepto igualmente \u00fanico pero que, por desgracia, no resume nada y no se refiere a nada.\n\n\n\u2014\u00a1Maldici\u00f3n! Sois demasiado inteligentes\u2026 y no lo bastante. No lo bastante porque, sin daros cuenta de ello, vosotros est\u00e1is alterando abstracci\u00f3n y realidad. O bien, dec\u00eds que el de ser no es un verdadero concepto, cuando lo es el de no ser. S\u00ed, el de no ser es un concepto puro al que no corresponde nada.\n\n\n\u2014Pero usted deber\u00e1 represent\u00e1rnoslo de alguna manera.\n\n\n\u2014Pues no, os lo represento \u00fanicamente por exclusi\u00f3n, como mera construcci\u00f3n del intelecto.\n\n\n\u2014\u00bfY nosotros tenemos que tragarnos este concepto y quedarnos tan campantes?\n\n\n\u2014Pues algo as\u00ed, \u00a1caray!\n\n\n\u2014Bueno, chicos, tragu\u00e9moslo aunque se nos quede en la boca del est\u00f3mago\u2026 Mire, profesor, siga usted adelante a ver si el consecuente aclara el antecedente. Pero bueno, profesor. \u00bfLe parece que \u00e9ste es un modo de especular?\n\n\n\u2014Nosotros no estamos especulando. Os repito que estoy intentando dar raz\u00f3n de algo en primer lugar a m\u00ed mismo. Y, por otra parte, no ser\u00eda la primera vez que el consecuente arrojase luz sobre el antecedente.\n\n\n\u2014Est\u00e1 bien, siga. Y, para empezar, \u00bfde qu\u00e9 manera se llegar\u00eda desde su no ser hasta su espacio o tiempo?\n\n\n\u2014\u00bfY qui\u00e9n demonios lo sabe? A lo mejor, no de una manera directa.\n\n\n\u2014\u00a1Animo, profesor!\n\n\n\u2014Bueno: \u00bfla idea de no ser implicar\u00eda o no implicar\u00eda una idea de limitaci\u00f3n?\n\n\n\u2014Hum\u2026\n\n\n\u2014Hum\u2026\n\n\n\u2014No hace falta que gru\u00f1\u00e1is tanto. Yo creo que la implicar\u00eda.\n\n\n\u2014\u00bfY c\u00f3mo?\n\n\n\u2014Pero si existe el no ser, eso significa que el ser no es, \u00bfc\u00f3mo lo dir\u00eda?, total, que no lo cubre todo sino que, por el contrario, deja un cierto margen.\n\n\n\u2014\u00a1Eeeeh!\n\n\n\u2014\u00a1Pfui!\n\n\n\u2014\u00bfEs que ahora nos ponemos a abuchear? Procurad ser m\u00e1s serios.\n\n\n\u2014Pero, profesor, ahora es usted el que alterna abstracci\u00f3n y realidad. Pero el no ser no existe: \u00bfno nos lo acaba de presentar hace un momento como, una mera construcci\u00f3n del intelecto?\n\n\n\u2014Vaya, con tal de hacer ruido abr\u00eds la boca y habl\u00e1is. \u00a1Claro! Precisamente estamos hablando de construcciones del intelecto, y no he citado el no ser sino como abstracci\u00f3n, visto, adem\u00e1s, que nuestro eventual punto de llegada o, mejor, nuestra primera etapa, el espacio o tiempo, no es m\u00e1s que una abstracci\u00f3n.\n\n\n\u2014Bueno, bueno, esta vez tiene toda la raz\u00f3n. Perdone, pero d\u00edganos, \u00bfqu\u00e9 es la boca?\n\n\n\u2014\u00bfLa boca? \u00bfHe dicho boca?\u2026 Es una cosa de all\u00ed abajo. Dej\u00e9moslo estar y tal vez tambi\u00e9n lleguemos a ella.\n\n\n\u2014Entonces sigamos.\n\n\n\u2014S\u00ed, sigamos. (\u00bfPero c\u00f3mo?) Ahora bien, si el ser no es el todo, o sea, si puede ser concebido como limitado por el no ser\u2026\n\n\n\u2014\u00bfY bien?\n\n\n\u2014Y bien nada, muchachos. No s\u00e9 c\u00f3mo seguir y quiz\u00e1 se\u00e1is m\u00e1s listos que yo. Sin embargo, siguiendo mi intenci\u00f3n, me parece que, partiendo de semejante premisa, tal vez se podr\u00eda llegar a una distinci\u00f3n de elementos, elementos conceptuales, por supuesto.\n\n\n\u2014\u00bfQu\u00e9 distinci\u00f3n y qu\u00e9 elementos?\n\n\n\u2014S\u00ed\u2026 Aqu\u00ed est\u00e1 el ser, aqu\u00ed el no ser. Quiero decir que en un determinado momento el ser se convierte en no ser y viceversa, que en un determinado momento el ser llega a su fin y comienza el no ser. \u00bfO no?\n\n\n\u2014Bueno, en cierto modo s\u00ed, aunque esta idea de fin no est\u00e1 muy clara. \u00bfQu\u00e9 quiere decir que llega a su fin?\n\n\n\u2014Solo quiere decir, por ahora, que el ser es precisamente distinto al no ser. \u00bfO no?\n\n\n\u2014Sobre eso no hay duda por lo que respecta a su nebulosa definici\u00f3n. Pero ocurre, querido profesor, que aqu\u00ed estamos haciendo juegos de prestidigitaci\u00f3n: una palabra dentro de la otra, una palabra explicada con la que deber\u00eda explicarla, etc\u00e9tera.\n\n\n\u2014Ya, \u00bfpero qu\u00e9 puedo hacer yo? Por lo dem\u00e1s, solo parece que estemos jugando al escondite. En realidad, queri\u00e9ndolo o no, algo queda. Las palabras ya son algo por s\u00ed mismas, y luego, a lo mejor, todas ellas se iluminan a la vez.\n\n\n\u2014Bueno. Siga usted.\n\n\n\u2014As\u00ed, pues, el ser y el no ser son distintos. Ahora bien: \u00bfsois capaces de concebir dos cosas distintas, por as\u00ed decir, interiores al ser?\n\n\n\u2014\u00bfQuiere decir donde precedentemente se haya distinguido el ser del no ser? No mucho.\n\n\n\u2014\u00a1Pero c\u00f3mo! Si precisamente uno de vosotros me habl\u00f3 hace un momento de pensamientos y sentimientos, que son dos cosas, y si todos me hab\u00e9is reconocido que el ser es infinitas cosas.\n\n\n\u2014Pero, aparte el hecho de que si todo estuviera tan claro no se comprender\u00eda por qu\u00e9 siente usted la necesidad de interrogarnos, eso\u2026 solo era un modo de hablar: infinitas cosas es lo mismo que una cosa sola. Y pensamientos y sentimientos, o pensamiento y sentimiento, tampoco son dos cosas, sino\u2026 dos palabras.\n\n\n\u2014De momento me basta. Y os pregunto: \u00bfpod\u00e9is imaginar como distinto, o bien como correspondiente a una determinada palabra, algo en el \u00e1mbito del ser?\n\n\n\u2014\u00bfPero qu\u00e9 pregunta es \u00e9sta? Pues claro. Acabamos de decir que en el ser se pueden encontrar tantas palabras como se quiera.\n\n\n\u2014No, no me he explicado bien o me he equivocado. No importa. Quiero decir (\u00bfpero qu\u00e9 quiero decir?), quiero decir\u2026 Mirad, por ejemplo\u2026 \u00bfLlegar\u00edais a concebir como distinto de lo dem\u00e1s, a aislar con un esfuerzo de abstracci\u00f3n, algo de lo que en este momento ten\u00e9is delante de vosotros?\n\n\n\u2014Es una pregunta muy ambigua, profesor, si no es superflua o mal planteada. \u00bfQuiere decir, por ejemplo, asumir aquella estrella como algo cualitativamente distinto del cielo que la circunda?\n\n\n\u2014\u00a1No, no cualitativamente! \u00bfAsumirla, no s\u00e9 c\u00f3mo demonios decirlo y debo por fuerza volver aqu\u00ed, a asumirla como distinta de lo dem\u00e1s, como entidad, como que es por s\u00ed misma?\n\n\n\u2014\u00bfComo que es por s\u00ed misma?\n\n\n\u2014\u00a1Ah!\u2026 Otro ejemplo: \u00bflleg\u00e1is a imaginar que esas dos estrellas puedan ser dos t\u00e9rminos?\n\n\n\u2014\u00bfT\u00e9rminos de qu\u00e9?\n\n\n\u2014Pues del cielo.\n\n\n\u2014\u00a1Ah! \u00bfQuiere decir imaginar que el cielo est\u00e1 comprendido entre esas dos estrellas?\n\n\n\u2014En absoluto; al contrario, que en el cielo est\u00e1 ese cielo entre las dos estrellas, que en el grande est\u00e1 el peque\u00f1o, en el todo, la parte, o bien que el cielo est\u00e1 hecho de muchos peque\u00f1os cielos.\n\n\n\u2014Bueno\u2026 En el fondo ya empezamos a entender lo que quiere decir.\n\n\n\u2014\u00a1Alabado sea Dios! Ya nos estamos acercando al concepto de espacio o tiempo.\n\n\n\u2014\u00bfPero cu\u00e1l ser\u00eda la utilidad de semejante fantas\u00eda?\n\n\n\u2014Olvidad por ahora la utilidad o, mejor, la utilidad estar\u00eda precisamente en que vosotros llegar\u00edais a concebir el espacio o tiempo. Para vosotros, para los de all\u00ed abajo, ejem, el problema es otro, y ni siquiera s\u00e9 si para ellos esto ser\u00eda una fantas\u00eda.\n\n\n\u2014Pero bueno, en esta hip\u00f3tesis o imagen o fantas\u00eda, \u00bfcu\u00e1l ser\u00eda el espacio o tiempo, qu\u00e9 cosa lo representar\u00eda?\n\n\n\u2014Calma y resumamos. En el cielo hay muchos peque\u00f1os cielos o, y creo que es decir lo mismo, en el ser hay muchos peque\u00f1os seres. Infinitos porque infinitos son vuestros posibles puntos de referencia. \u00bfHasta aqu\u00ed me segu\u00eds?\n\n\n\u2014M\u00e1s o menos. \u00bfY estos cielos menores a los que hemos ido a parar, o estos peque\u00f1os seres como usted los llama, es decir, cada uno de ellos, ser\u00edan el espacio o tiempo?\n\n\n\u2014\u00a1No! \u00a1C\u00f3mo lo enred\u00e1is todo! Esos algos menores, si bien tan arbitrariamente limitados y por la \u00fanica v\u00eda de la abstracci\u00f3n, tambi\u00e9n son algo, mientras que el espacio o tiempo es nada; es \u00fanicamente un concepto o, todo lo m\u00e1s, un m\u00e9todo.\n\n\n\u2014\u00bfC\u00f3mo un m\u00e9todo?\n\n\n\u2014\u00bfM\u00e9todo para qu\u00e9 o para hacer qu\u00e9?\n\n\n\u2014Vamos, vamos, no os empecin\u00e9is con las palabras. Tal vez comprend\u00e1is m\u00e1s adelante lo que quer\u00eda decir o tal vez no; lo mismo da.\n\n\n\u2014En definitiva: \u00bfqu\u00e9 es el espacio o tiempo? Se lo estamos pasando todo. Ya es hora de que hable claro.\n\n\n\u2014Bueno, resumiendo: el espacio o tiempo es ni m\u00e1s ni menos que la posibilidad misma de concebir claramente y sin esfuerzo los peque\u00f1os cielos o los peque\u00f1os seres.\n\n\n\u2014\u00bfC\u00f3mo, c\u00f3mo?\n\n\n\u2014\u00c9sa es una definici\u00f3n que se muerde la cola.\n\n\n\u2014\u00a1Qu\u00e9 desilusi\u00f3n!\n\n\n\u2014No, esperad. Intentar\u00e9 explicarme: la idea de espacio o tiempo es, en suma, una idea final para ellos.\n\n\n\u2014\u00bfFinal?\n\n\n\u2014En el sentido de que tiende a un l\u00edmite; no, que positivamente lo contempla; una idea, m\u00e1s que distintiva, limitativa, eso es; ellos la llaman\u2026 una idea de\u2026 duraci\u00f3n.\n\n\n\u2014Ellos, pero nosotros aqu\u00ed seguimos a dos velas.\n\n\n\u2014\u00bfC\u00f3mo? Pero si acabamos de decir\u2026 Mirad: si yo pongo, postulo, un cielo aqu\u00ed y otro cielo aqu\u00ed\u2026\n\n\n\u2014\u00bfQuiere usted decir que donde llega a su fin el uno comienza el otro o que, sea como sea, uno debe llegar a su fin para dar lugar a otro?\n\n\n\u2014Eso es.\n\n\n\u2014Usted dice eso es, pero, \u00bfc\u00f3mo se configuran idealmente, hipot\u00e9ticamente, y prescindiendo del hecho de que los dos supuestos cielos son de la misma naturaleza, c\u00f3mo se configuran este fin y este principio? \u00bfComo un cambio de estado o de modalidad?\n\n\n\u2014\u00a1No, no!\n\n\n\u2014\u00bfEntonces c\u00f3mo?\n\n\n\u2014\u00danicamente como un fin y un principio, y llegado el caso, tambi\u00e9n se puede eliminar uno de los dos t\u00e9rminos, a elecci\u00f3n.\n\n\n\u2014No, es demasiado f\u00e1cil o, para no ofenderle, demasiado dif\u00edcil. \u00c9sa es una imagen sin contenido. Nos negamos a seguirle por ese camino.\n\n\n\u2014\u00bfDe modo que no sois capaces de abstraer la idea de fin o la de principio? (\u00a1Qu\u00e9 pregunta tan inteligente! Si fueran capaces ya sabr\u00edan lo que es la muerte.)\n\n\n\u2014No, no. \u00c9sas solo son ideas de relaci\u00f3n y nada m\u00e1s y, por favor, no siga usted embarull\u00e1ndonos m\u00e1s.\n\n\n\u2014\u00a1Encima! (Pero debo reconocer que tienen raz\u00f3n. \u00bfEs que acaso yo s\u00e9 lo que es la muerte?)\n\n\n\u2014Y, adem\u00e1s, hay otra dificultad: que sus peque\u00f1os cielos o peque\u00f1os seres son infinitos por su misma definici\u00f3n, por lo que, en realidad, no pueden tener ning\u00fan fin ni ning\u00fan principio.\n\n\n\u2014\u00bfEs que vais a rechazar lo que ya hab\u00edais admitido?\n\n\n\u2014No rechazamos nada, o s\u00ed, pero, a fin de cuentas, nos parece que no hay un camino de en medio: o concebir infinitos o uno solo.\n\n\n\u2014(Tambi\u00e9n tienen raz\u00f3n en esto aunque no sean muy consecuentes.) Veamos: son infinitos pero vosotros siempre pod\u00e9is concebir un n\u00famero limitado de ellos.\n\n\n\u2014No. Pens\u00e1ndolo mejor, podemos considerar un n\u00famero limitado de ellos pero a condici\u00f3n de considerarlos infinitos, que es lo mismo que decir que nuestra ficci\u00f3n se disuelve en el mismo punto en que se forma o en el que deber\u00eda tomar forma.\n\n\n\u2014(\u00a1Nada que objetar, por Dios!\u2026 \u00bfO s\u00ed?) O\u00eddme: dejemos a un lado estas puntillosas precisiones. En lugar de eso, podr\u00edamos intentar cambiar de punto de vista y, a lo mejor, despacito, llegar\u00edamos a alg\u00fan sitio. Pero no creo que sea necesario. \u00bfSab\u00e9is lo que os digo? Que hablando como habl\u00e1is demostr\u00e1is que ya pose\u00e9is el concepto de espacio o tiempo.\n\n\n\u2014Si usted lo dice\u2026\n\n\n\u2014S\u00ed, y en cierto modo lo preve\u00eda. Los conceptos se hacen por el camino, solo hablando de ellos, casi sin saber de qu\u00e9 se trata, y no intentando precisarlos frontalmente o agarr\u00e1ndolos por los cuernos.\n\n\n\u2014Hum\u2026\n\n\n\u2014En cualquier caso, finjamos que sea as\u00ed: si todav\u00eda no ten\u00e9is ese bendito concepto, igualmente no nos quedar\u00eda m\u00e1s remedio que seguir adelante y esperar al futuro, ya que por este otro camino llegamos a un callej\u00f3n sin salida.\n\n\n\u2014Hum\u2026 Finjamos y sigamos adelante. Pero, \u00bfnos equivocamos o al principio se hab\u00eda hablado de una tal muerte?\n\n\n\u2014Ya llegaremos. M\u00e1s pronto o m\u00e1s tarde llegaremos a ella.\n\n\n\u2014Pues adelante.\n\n\n\u2014Ahora bien, \u00bfpodr\u00edais\u2026? \u00a1Cielo Santo! Resulta hasta dif\u00edcil de decir\u2026 \u00bfPodr\u00edais imaginaros a vosotros mismos contenidos en uno de estos algos, de estas cantidades postuladas a las que hemos llamado peque\u00f1os cielos o peque\u00f1os seres? \u00bfO sea, cada uno de vosotros en una?\n\n\n\u2014\u00bfC\u00f3mo?\n\n\n\u2014\u00bfC\u00f3mo?\n\n\n\u2014\u00bfC\u00f3mo dice?\n\n\n\u2014\u00a1No, por supuesto!\n\n\n\u2014Profesor, est\u00e1 usted perdiendo los papeles: \u00bfel ser contenido en una parte de s\u00ed? \u00bfLo m\u00e1s en lo menos? \u00bfLo mayor en lo menor?\n\n\n\u2014\u00a1Ja, ja!\n\n\n\u2014\u00a1Pfui!\n\n\n\u2014\u00a1Calma y silencio! Ante todo, \u00bfqui\u00e9n ha hablado del ser? Yo he hablado de cada uno de vosotros.\n\n\n\u2014El ser, el mismo ser. Cada uno de nosotros es todo el ser.\n\n\n\u2014\u00a1Bravo! \u00a1Qu\u00e9 buenos alumnos de ateneo y de academia! Estoy desolado; m\u00e1s a\u00fan, estoy desesperado, pero todav\u00eda debo pedir este esfuerzo a vuestra imaginaci\u00f3n, a vuestra mente especulativa y a no s\u00e9 qu\u00e9; si no, no se puede seguir adelante y m\u00e1s vale cerrar la tienda.\n\n\n\u2014\u00a1Pero es imposible concebirse contenidos o encerrados en nada!\n\n\n\u2014Eso ya lo s\u00e9; adem\u00e1s, m\u00e1s imposible a\u00fan, si es posible, ser\u00eda ser, contenidos o encerrados, de modo que de m\u00e1s imposible a menos imposible\u2026\n\n\n\u2014\u00a1Caray! Lo embrolla usted todo al azar.\n\n\n\u2014Bueno, tal vez haya manera de concebir una cosa as\u00ed y yo, a fuerza de ingeni\u00e1rmelas, lo he conseguido, aunque malamente. Y en suma, as\u00ed parece que lo creen los de all\u00ed abajo, tengan o no tengan sus buenas razones. Y si se quiere intentar hacerse una idea del asunto, si yo mismo quiero darme cuenta\u2026 Bueno, s\u00e9 muy bien que no tengo derecho a pediros una hip\u00f3tesis semejante.\n\n\n\u2014Venga, chicos, vamos a darle gusto, \u00bfqu\u00e9 nos cuesta? Si no, se echa a llorar.\n\n\n\u2014Dejaos de insolencias y\u2026\n\n\n\u2014S\u00ed, s\u00ed, est\u00e1 bien: el m\u00e1s en el menos. \u00bfYa est\u00e1 contento? Cada uno de nosotros est\u00e1 encerrado en un pedacito de cielo.\n\n\n\u2014No solo sino\u2026\n\n\n\u2014Pero, bueno, \u00bfno le basta con eso?\n\n\n\u2014Callaos, y ahora procurad prestar atenci\u00f3n.\n\n\n\u2014Profesor, profesor, nos ha llevado usted a tal punto que ya admitir\u00edamos incluso que el universo es infinito o que es finito u otro absurdo cualquiera. Estamos descorazonados.\n\n\n\u2014Yo tambi\u00e9n. Pero cuando haya terminado esta especie de insurrecci\u00f3n tambi\u00e9n comprender\u00e9is que no es culpa m\u00eda si ellos est\u00e1n efectivamente encerrados en un pedacito de cielo, como dec\u00eds vosotros, o de\u2026 tiempo.\n\n\n\u2014\u00bfC\u00f3mo, c\u00f3mo? \u00bfEllos? \u00bfC\u00f3mo es posible? \u00bfC\u00f3mo lo hacen? Sigamos escuchando; tal vez entendamos algo si es verdad eso que dice usted de que con el consecuente se comprende el antecedente.\n\n\n\u2014Eso est\u00e1 bien. Tened confianza.\n\n\n\u2014\u00bfEn qui\u00e9n?\n\n\n\u2014En primer lugar, en vosotros mismos. Y ahora, como os dec\u00eda, prestad atenci\u00f3n porque ahora viene lo m\u00e1s dif\u00edcil e inconcebible, de verdad. Hasta aqu\u00ed ha sido una frusler\u00eda. Hace un momento brome\u00e1bamos con lo menos imposible y lo m\u00e1s posible y, precisamente ahora, este \u00faltimo se nos pone cara a cara. As\u00ed pues, ellos\u2026\n\n\n\u2014An\u00edmese. Ya nada puede maravillarnos.\n\n\n\u2014Lo que pasa es que a m\u00ed me puede maravillar todo.\n\n\n\u2014Claro, ya que de todas las fantas\u00edas imposibles somos la m\u00e1s imposible y tambi\u00e9n la m\u00e1s divertida.\n\n\n\u2014Pero no s\u00e9 c\u00f3mo decirlo. Si supiera c\u00f3mo decirlo ya sabr\u00eda bastante, mientras que la verdad es lo contrario. De modo que ahora habr\u00e1 que proceder por aproximaciones. Bueno, a fin de cuentas yo no puedo hacer m\u00e1s que repetir aquello cuya sombra ya hab\u00e9is captado: su m\u00e1s, es decir, lo m\u00e1s entre ellos, realmente se desarrolla, es, en el propio menos o, mejor, en tantos menos cuantos son ellos mismos. \u00bfEst\u00e1 claro?\n\n\n\u2014No, se\u00f1or. No tiene sentido\u2026 posible, eso no se puede entender de ninguna manera, ni siquiera como frase.\n\n\n\u2014Lo s\u00e9 y, no obstante, es, y digo eso porque no me atrevo a decir \u201ces verdad\u201d. Dicho de otra manera, nosotros, lo queramos o no, nos encontramos ante una circunstancia de hecho.\n\n\n\u2014\u00bfDe hecho?\n\n\n\u2014Pues s\u00ed, en la medida en que puedan admitirse o concebirse las circunstancias de hecho.\n\n\n\u2014Por lo menos expl\u00edquese un poco mejor. \u00bfEn qu\u00e9 consistir\u00eda exactamente esa pretendida circunstancia de hecho? Porque de todo lo que hasta ahora nos ha contado no se obtiene ning\u00fan significado.\n\n\n\u2014\u00a1Oh, Dios! Ya os lo he dicho, \u00bfde qu\u00e9 otro modo podr\u00eda dec\u00edroslo? Su m\u00e1s se cumple o realiza o, supongamos, tiene la capacidad de concretarse en lo menos, aunque todav\u00eda siga siendo m\u00e1s o aunque no lo siga siendo, \u00a1yo qu\u00e9 s\u00e9! Al expresarse de distinto modo, su ser est\u00e1 como desmenuzado\u2026 \u00a1ah, bueno!, ignoro si desmenuzado o solo plasmado\u2026 en muchos seres menores.\n\n\n\u2014Entonces no se trata de m\u00e1s en menos, sino de muchos menos que forman un m\u00e1s.\n\n\n\u2014No, o, por lo menos, \u00e9ste es el punto oscuro. He dicho \u201ccomo\u201d desmenuzado y solo para intentar haceros comprender.\n\n\n\u2014Pues as\u00ed tampoco lo hemos comprendido: \u00bfesta, llam\u00e9mosla as\u00ed, divisi\u00f3n del ser se produce en cada uno de ellos?\n\n\n\u2014\u00a1Qu\u00e9 va! (Aunque\u2026 es mejor no pensar en ello.) Cada uno de ellos es uno de esos peque\u00f1os seres, de esos seres menores y nada m\u00e1s, aunque a lo mejor conserva en s\u00ed la totalidad del ser o participa de ella. Resumiendo: de hecho, cada uno de ellos es un algo limitado en el cielo o en el ser que abarca una parte limitada de cielo o de ser.\n\n\n\u2014\u00bfPero c\u00f3mo? \u00bfNo acaba de decirnos que conserva en s\u00ed, que participa, etc\u00e9tera?\n\n\n\u2014Por una parte o, en cierto aspecto, es una porci\u00f3n de ser; por otra, tal vez sea el ser entero; por una parte, empieza y tiene fin; por otra, tal vez no empiece y nunca tenga fin.\n\n\n\u2014\u00a1Misterio por misterio! Oiga, profesor, nos rendimos.\n\n\n\u2014No\u2026 (Ahora me doy cuenta de que tal vez se pod\u00eda prescindir de todo este complicado enfoque; bastaba con apelar a su sentido de personalidad, si es que lo tienen y si lo tienen lo suficientemente diferenciado. Siempre est\u00e1n a tiempo para sentir, pero lo malo es que ya s\u00e9 lo que me responder\u00e1n.) Hacedme caso, muchachos. No s\u00e9 qu\u00e9 veis de extra\u00f1o en esta disposici\u00f3n: en el fondo, \u00bfno es nuestro mismo caso? Nosotros tambi\u00e9n estamos contenidos dentro de un menos en cuanto personalidades distintas o individuales, \u00bfno?\n\n\n\u2014\u00a1Uuuuh!\n\n\n\u2014\u00a1Ffff!\n\n\n\u2014Pero bueno, \u00bfaqu\u00ed sois muchos o sois uno solo?\n\n\n\u2014Ni muchos ni uno solo, lo sabe usted bien, y a saber por qu\u00e9 se divierte haci\u00e9ndonos estas preguntas. Es muy f\u00e1cil: nosotros somos unos, la singularidad en plural o, mejor a\u00fan, la pluralidad singularizada.\n\n\n\u2014(Estaba previsto; replegu\u00e9monos a toda prisa a las primeras posiciones, si no el asunto se pondr\u00e1 m\u00e1s feo.) Pues sea. Entonces volvamos al punto anterior. O mejor, dejemos a un lado la cuesti\u00f3n de si ellos participan o no participan del ser entero, cuesti\u00f3n que, en \u00faltima instancia, est\u00e1 fuera de lugar o es prematura, y vayamos por un momento m\u00e1s atr\u00e1s a\u00fan, o cambiemos apenas un poco el punto de vista\u2026\n\n\n\u2014Pero bueno, \u00bfqu\u00e9 punto de vista quiere cambiar si no hay nada que ver? Oiga, en definitiva, \u00bfqu\u00e9 significa que ellos son limitados en el cielo o en el ser o donde usted haya dicho? \u00bfNo puede significar nada m\u00e1s que se conciben a s\u00ed mismos como limitados?\n\n\n\u2014(Habr\u00eda apostado a que no iban a entender nada: con mis explicaciones\u2026) No y no, eso es lo m\u00e1s gordo\u2026 O incluso s\u00ed, a fin de cuentas, pero\u2026 o, al menos, no significa solo eso\u2026 (\u00bfY qui\u00e9n sabe c\u00f3mo hay que decirlo?)\n\n\n\u2014Oiga, profesor, si se encuentra usted mal, dejamos la continuaci\u00f3n para otra vez.\n\n\n\u2014(Tienen raz\u00f3n. \u00a1Bonita pretensi\u00f3n la m\u00eda de dar explicaciones cuando soy el primero que tiene las ideas confusas y que se va por los cerros de \u00dabeda!)\n\n\n\u2014\u00bfQu\u00e9 hace? \u00bfSe encierra en un digno silencio?\n\n\n\u2014M\u00e1s bien, encerraos vosotros en \u00e9l y escuchad. Mirad, yo no s\u00e9 si la monstruosidad de la que ahora intentar\u00e9 daros una idea (y de hac\u00e9rmela) es un efecto o una causa, pero es un hecho que ellos no se limitan \u2014repito\u2014 a concebirse limitados, sino que lo son, o lo son al mismo tiempo. (Vaya, me faltan hasta las palabras adecuadas y me veo obligado a repetir estas vagas patra\u00f1as.)\n\n\n\u2014\u00a1Y dale! \u00bfY eso qu\u00e9 significa?\n\n\n\u2014Significa nada m\u00e1s que, al ser lo que pueden y saben y el diablo sabe, de cualquier manera est\u00e1n verdaderamente encerrados en un menos como el que vosotros pod\u00e9is abstraer o postular o idealmente aislar, como hicisteis antes al considerar el cielo. O sea, cada uno de ellos est\u00e1 encerrado y f\u00e9rreamente limitado en ese menos o, dig\u00e1moslo as\u00ed si os place, apurando un poco la frase, en el tiempo o espacio.\n\n\n\u2014\u00bfF\u00e9rreamente limitado? O sea, \u00bfde nuevo limitado seg\u00fan un concepto riguroso?\n\n\n\u2014\u00a1No, Dios m\u00edo! Quiero decir limitado limitado: cada uno de ellos es algo duro, es un objeto, tiene una consistencia particular, ofrece resistencia a los agentes externos, y as\u00ed sucesivamente. Cada uno de ellos tiene, como ellos mismos lo llaman, \u00a1un cuerpo! (\u00a1Oh! \u00bfQu\u00e9 va a pasar ahora?)\n\n\n\u2014\u00bfUn cuerpo?\n\n\n\u2014(A\u00fan no pasa nada. Est\u00e1n demasiado aturdidos. Tal vez el hurac\u00e1n haya amainado.)\n\n\n\u2014\u00a1Cuerpo! Nosotros solo conocemos una acepci\u00f3n de esta palabra: cuerpo celeste.\n\n\n\u2014Pues s\u00ed, imaginaos algo as\u00ed, proporciones aparte o, a fin de cuentas, no aparte. Cuerpos de distinta forma.\n\n\n\u2014\u00bfY cada uno de ellos tiene\u2026 c\u00f3mo que tiene? \u00bfQuer\u00eda decir es?\n\n\n\u2014S\u00ed\u2026, dije tiene porque\u2026 Bueno, quer\u00eda decir es.\n\n\n\u2014Cada uno de ellos es un cuerpo celeste.\n\n\n\u2014(No vuelven en s\u00ed.) No, un cuerpo celeste no, simplemente un cuerpo. Es m\u00e1s, ellos est\u00e1n apegados a los diversos cuerpos celestes y dependen de ellos y no pueden separarse de ellos y, en todo caso, con gran esfuerzo.\n\n\n\u2014\u00bfEs que son sat\u00e9lites?\n\n\n\u2014Pues no\u2026 Pero, en el fondo, \u00bfpor qu\u00e9 no? Pod\u00e9is imaginarlos como sat\u00e9lites. Solo que ser\u00edan unos sat\u00e9lites algo sui generis. No tienen una \u00f3rbita propia y est\u00e1n justo encima de los cuerpos celestes. Son m\u00e1s bien como garrapatas, par\u00e1sitos.\n\n\n\u2014Bien, \u00bfy qu\u00e9 m\u00e1s?\n\n\n\u2014(Esta calma me pilla desprevenido; a\u00fan no han debido entenderlo bien.) \u00bfC\u00f3mo que qu\u00e9 m\u00e1s?\n\n\n\u2014Pero\u2026 en cualquier caso, \u00bfen qu\u00e9 relaci\u00f3n est\u00e1 \u00e9se\u2026? No, profesor, mire; es mejor ser sinceros. A nosotros esta representaci\u00f3n suya, en el supuesto de que sea aceptable, esta historia suya, en el supuesto de que haya que creerla, no nos sabe a nada. M\u00e1s claro; no hemos entendido nada.\n\n\n\u2014(Lo sospechaba.)\n\n\n\u2014\u00bfPara qu\u00e9 servir\u00eda? \u00bfC\u00f3mo se comportar\u00eda ese cuerpo? \u00bfC\u00f3mo se justificar\u00eda idealmente ese modo suyo de ser?\n\n\n\u2014Demasiadas preguntas y demasiada ansiedad. Content\u00e9monos, por ahora, con establecer que aquellos habitantes son, o tambi\u00e9n son, cuerpos, digamos la palabra, materiales.\n\n\n\u2014\u00bfEncima son materiales?\n\n\n\u2014Pues as\u00ed. Adem\u00e1s, \u00bfqu\u00e9 hay de raro en ello? Tambi\u00e9n nosotros, si no cuerpos, somos materiales, cualquier cosa lo es, en cuanto combinaci\u00f3n de energ\u00edas. Todo lo m\u00e1s, en su caso, se tratar\u00e1 de un mayor grado de conexi\u00f3n de la materia o energ\u00eda.\n\n\n\u2014S\u00ed, s\u00ed, pero\u2026 No, no est\u00e1 claro, no nos damos cuenta de c\u00f3mo est\u00e1 la cosa. Oiga, intentemos seguir discutiendo pero volviendo al principio. Intente familiarizarnos de alguna manera con semejante absurdo. No s\u00e9; por ejemplo, usted nos dijo hace un momento que ignoraba si ese cuerpo o ese ser cuerpo era un efecto o una causa. \u00bfQu\u00e9 quer\u00eda decir exactamente? Expl\u00edquese al respecto.\n\n\n\u2014Es evidente lo que quer\u00eda decir: el cuerpo, o su presencia, podr\u00edan ser un efecto de su modo de concebir.\n\n\n\u2014\u00bfConcebir qu\u00e9?\n\n\n\u2014De su modo de concebir en general; de concebir el ser, el todo.\n\n\n\u2014Hum\u2026 Bueno, \u00bfy si no?\n\n\n\u2014Si no, podr\u00eda darse el caso inverso, es decir, podr\u00eda haber sido la presencia del cuerpo la que origin\u00f3 y, en cierta manera, hizo necesario su modo de concebir.\n\n\n\u2014Bien, \u00bflo ve? Esto ya est\u00e1 algo m\u00e1s claro; empezamos a entrar en materia.\n\n\n\u2014\u00a1Qu\u00e9 listos!\n\n\n\u2014S\u00ed, pero, \u00bfy ahora?\n\n\n\u2014\u00bfAhora qu\u00e9?\n\n\n\u2014\u00bfQu\u00e9 hacemos con ese cuerpo? En primer lugar, \u00bfc\u00f3mo es?\n\n\n\u2014O sea, \u00bfc\u00f3mo se presenta, qu\u00e9 forma y qu\u00e9 propiedades tiene?\n\n\n\u2014No, no: c\u00f3mo es, de qu\u00e9 modo o a t\u00edtulo de qu\u00e9 es, es en el ser, cu\u00e1les son sus relaciones con el mismo, etc\u00e9tera.\n\n\n\u2014Hacedme caso. No me atribuy\u00e1is m\u00e1s ciencia que la que tengo. Todo lo m\u00e1s podr\u00edamos suponer, argumentar, discurrir\u2026 aunque solo sea por discurrir.\n\n\n\u2014No; primero nos fulmina con inauditas revelaciones y ahora se pone a columpiarse.\n\n\n\u2014Yo\u2026 yo os digo lo que s\u00e9, y es in\u00fatil\u2026\n\n\n\u2014Bueno, \u00bfquiere decidirse de una vez a hablarnos de la muerte? \u00bfO es que ya se ha olvidado de ella?\n\n\n\u2014(Se insolentan otra vez; buena se\u00f1al, despu\u00e9s de todo.) S\u00ed, creo que, llegados a este punto, podemos empezar a hablar de ella; es m\u00e1s, es el momento apropiado para entrar en el fondo de la cuesti\u00f3n.\n\n\n\u2014\u00a1Venga!\n\n\n\u2014Bueno, pues esos tales son limitados en el espacio\u2026\n\n\n\u2014O tiempo, da lo mismo. Eso ya lo tenemos claro.\n\n\n\u2014No, un momento. Es cierto que espacio y tiempo vuelven a lo mismo, es cierto que son un \u00fanico concepto, pero solo en cuanto concepto o conceptos y no en cuanto\u2026\n\n\n\u2014\u00bfEn cuanto qu\u00e9?\n\n\n\u2014\u00a1No lo s\u00e9!\u2026 Mirad, ellos, en cambio, distinguen los dos o, al menos, los han distinguido durante mucho tiempo o, al menos, los han entendido como una especie de concepto doble o gemelo, supongo\u2026 No s\u00e9 qu\u00e9 deciros en concreto. Tambi\u00e9n supongo que al concepto \u00fanico de espacio o tiempo no se pueda llegar, o que ellos no puedan haber llegado, si no es escindi\u00e9ndolo previamente en dos conceptos paralelos o, mejor, abstray\u00e9ndolo de ellos como concepto de concepto.\n\n\n\u2014\u00a1Ay, ay! \u00a1Vaya l\u00edo!\n\n\n\u2014No, esperad. Aunque yo, como todos nosotros, me mueva entre las imaginaciones y las suposiciones, personalmente me he hecho una idea de ello y, en definitiva, opino, ateni\u00e9ndome al hecho, que si se quiere tener una idea o tomar conciencia de la muerte conviene atenerse a esa su, leg\u00edtima o no, antigua distinci\u00f3n.\n\n\n\u2014Est\u00e1 bien, pong\u00e1monos a roer tambi\u00e9n este hueso. Prosiga, si quiere como la gamba, prosiga como le plazca, aunque sea separadamente. El espacio entonces\u2026\n\n\n\u2014El espacio es el tiempo y s\u00e9 que ya sab\u00e9is lo bastante sobre ello.\n\n\n\u2014S\u00ed, muy bien. \u00bfY el tiempo?\n\n\n\u2014El tiempo: mirad, ellos, por una raz\u00f3n u otra, han postulado una sucesi\u00f3n de eventos\u2026\n\n\n\u2014\u00bfQu\u00e9 quieres decir?\n\n\n\u2014S\u00ed, una sucesi\u00f3n de eventos en el ser.\n\n\n\u2014\u00bfPero qu\u00e9 quiere decir exactamente sucesi\u00f3n? \u00bfSistema?\n\n\n\u2014S\u00ed y no; algo m\u00e1s que un sistema, llam\u00e9moslo un sistema din\u00e1mico, como si cada evento procediese espacialmente de otro\u2026 (No s\u00e9 qu\u00e9 demonios me estoy inventando.)\n\n\n\u2014Incomprensible, pero sigamos adelante. En cualquier caso, \u00bftodo esto en nombre de qu\u00e9 y para qu\u00e9?\n\n\n\u2014\u00bfAcaso lo s\u00e9 yo? A lo mejor por el consabido motivo de que, sobre todo, son cuerpos.\n\n\n\u2014En todo caso, hasta aqu\u00ed el concepto de tiempo a\u00fan no se diferencia del de espacio.\n\n\n\u2014Ten\u00e9is raz\u00f3n, pero mirad\u2026 \u00a1Oh, Dios! \u00bfA qu\u00e9 santo me encomiendo? Mirad: esa estrella es limitada en el espacio. \u00bfPod\u00e9is seguirme hasta aqu\u00ed?\n\n\n\u2014Hum\u2026 S\u00ed.\n\n\n\u2014O sea, en determinado punto llega a su fin.\n\n\n\u2014No es que llegue a su fin realmente, ya que es de la misma naturaleza que todo lo dem\u00e1s, pero podemos divertirnos imagin\u00e1ndolo.\n\n\n\u2014Bueno, pues divert\u00edos tambi\u00e9n imaginando otra cosa: que esa estrella desaparezca de repente.\n\n\n\u2014\u00bfC\u00f3mo que desaparezca?\n\n\n\u2014S\u00ed. \u00bfOs acord\u00e1is, ya no s\u00e9 cu\u00e1ndo, de aquella estrella que estall\u00f3 precisamente delante de nosotros? Bueno, \u00bfy qu\u00e9 qued\u00f3 en su lugar?\n\n\n\u2014Nada en apariencia, pero solo en apariencia.\n\n\n\u2014Con eso me basta, con eso me basta. Os pregunto: entre los dos fines, el llegar al fin, el terminar de lo que se quiera en el espacio, y el llegar al fin, el estallar, el desaparecer de la estrella en cuesti\u00f3n, \u00bfno percib\u00eds ninguna diferencia? \u00bfPara vosotros son dos acontecimientos o algo totalmente asimilable?\n\n\n\u2014S\u00ed, claro. Pero tambi\u00e9n\u2026 pens\u00e1ndolo bien, creemos entender lo que quiere decir; \u00bfy ese segundo fin ser\u00eda el tiempo?\n\n\n\u2014El tiempo, no: lo que da lugar, o pudo dar lugar entre esa gente al concepto de tiempo, como el primer fin dio lugar al concepto de espacio. \u00c9ste, al menos, es el dato, en absoluto ilusorio en mi opini\u00f3n, debo decirlo, en el que supongo que ellos basaron su distinci\u00f3n en su origen.\n\n\n\u2014\u00bfEntonces el tiempo ser\u00eda un sistema de fines?\n\n\n\u2014De momento, pod\u00e9is decirlo as\u00ed.\n\n\n\u2014Pero tambi\u00e9n el espacio, tal como usted nos lo ha presentado, no es m\u00e1s que un sistema de fines.\n\n\n\u2014S\u00ed, pero\u2026\n\n\n\u2014\u00a1Ah, ah! Est\u00e1 claro: al espacio pertenecer\u00edan los fines del primer tipo imaginado y al tiempo los del segundo tipo.\n\n\n\u2014Eso es.\n\n\n\u2014Pues entonces: entonces ellos tienen, o ten\u00edan, estos dos sistemas o conceptos distintos. \u00bfY ahora?\n\n\n\u2014Despacio con los distintos: yo he distinguido los dos conceptos pero para reunificarlos inmediatamente despu\u00e9s. De hecho, ambos parecen confluir en el otro concepto de muerte. Es m\u00e1s, tal vez \u00e9ste sea precisamente el que mejor muestra su identidad.\n\n\n\u2014Esto es como una loter\u00eda. \u00bfQu\u00e9 necesidad ten\u00edamos de machacarnos los sesos con una distinci\u00f3n tan correosa?\n\n\n\u2014Los he distinguido por el doble motivo de que no se pueden, como he dicho, asumir como concepto \u00fanico sino despu\u00e9s de haberlos separado y de que la muerte, a pesar de todo y de modo totalmente incomprensible para m\u00ed mismo, parecer\u00eda tener algo de la segunda especie, del segundo aspecto de aquella \u00fanica idea, m\u00e1s bien que del primero.\n\n\n\u2014\u00bfQu\u00e9 adivinanzas y qu\u00e9 contradicciones son \u00e9stas? \u00bfQuiere decir que la muerte figura m\u00e1s bien un fin en el tiempo que uno en el espacio?\n\n\n\u2014M\u00e1s o menos.\n\n\n\u2014Pero, en ese caso, los conceptos son dos.\n\n\n\u2014Pues no.\n\n\n\u2014Bueno, est\u00e1 usted de broma.\n\n\n\u2014No tanto. Sin duda, aqu\u00ed mi d\u00e9bil doctrina se detiene, y la verdad es que no s\u00e9 qu\u00e9 contaros ni en qu\u00e9 modo justificar mis\u2026 mis impresiones. No obstante\u2026 \u00bfY si cambiamos de terminolog\u00eda? Por ejemplo, podr\u00edamos suponer que el concepto de espacio o tiempo, relativamente comparado con la idea de muerte y solo en este caso, no sea un concepto propiamente dicho sino una funci\u00f3n. De verdad que se puede pensar: el espacio y el tiempo ser\u00edan en funci\u00f3n el uno del otro.\n\n\n\u2014Lo que nunca ser\u00eda una funci\u00f3n. \u00bfY con eso qu\u00e9 hemos resuelto?\n\n\n\u2014\u00a1Oh, Dios! Nada, pero tal vez ser\u00eda m\u00e1s f\u00e1cil admitir la preponderancia de uno de los dos.\n\n\n\u2014De ninguna manera. \u00a1Al contrario!\n\n\n\u2014\u00bfY si recurrimos al concepto de funci\u00f3n variable?\n\n\n\u2014\u00bfSabe usted que est\u00e1 usando estos t\u00e9rminos con mucha desenvoltura? Una funci\u00f3n, variable o no, no puede ser relativa a s\u00ed misma. Y, adem\u00e1s, nos vuelve a echar a los pies los conceptos. Resumiendo: se le est\u00e1 aflojando alg\u00fan tornillo. Y, por \u00faltimo, nos estamos perdiendo en detalles in\u00fatiles, pues se refieren a sus simples impresiones, como usted mismo las ha definido.\n\n\n\u2014Es verdad, es verdad. Estoy perdiendo la cabeza.\n\n\n\u2014Bueno, profesor. \u00bfVa a decirnos qu\u00e9 debemos pensar de esta bendita muerte? \u00bfEs un fin en el tiempo o en el espacio o en los dos o en lo que a los dos unifica y asimila? Y en primer lugar, \u00bfde veras es un fin? \u00bfHemos interpretado bien sus oscuras explicaciones?\n\n\n\u2014De verdad, es un fin, o as\u00ed ellos la conciben, y precisamente un fin en el tiempo y en el espacio, en ambos, o sea, para decirlo mejor, en el tiempo o espacio. S\u00ed, por ahora deteng\u00e1monos aqu\u00ed.\n\n\n\u2014Bueno, por lo menos ha hablado claro aunque todo siga igual de oscuro. De modo que es un fin, o sea, en sustancia, la idea de un fin. Una idea que, por lo dem\u00e1s, llamar\u00edamos tautol\u00f3gica: si son cuerpos se sobreentiende que lleguen a su fin.\n\n\n\u2014Que sean finitos, limitados en el espacio ya, pero\u2026\n\n\n\u2014En el espacio o tiempo, acabamos de decirlo.\n\n\n\u2014S\u00ed, pero\u2026 (\u00a1Oh, santo cielo!) Mirad, ante todo decir que son finitos o limitados no equivale a decir que lleguen a su fin.\n\n\n\u2014Correcto, pero la diferencia se refiere, en todo caso, a nuestra consciencia.\n\n\n\u2014Bien. Adem\u00e1s, independientemente de lo que yo pueda haber dicho hace un momento, ah\u00ed es donde el concepto o falso concepto o medio concepto de tiempo puede sernos \u00fatil: no llegan a su fin solo en el espacio sino tambi\u00e9n en el tiempo, o sea, llegan al fin en el espacio en cuanto espaci\u00f3 o tiempo, con evidente preponderancia en el enunciado, dir\u00eda yo, de este \u00faltimo\u2026 \u00bfMe he explicado?\n\n\n\u2014No.\n\n\n\u2014Ten\u00e9is que volver al ejemplo de la estrella que estalla y ello por un doble motivo. O sea, en el peor de los casos, no se trata de un modo suyo de entenderse a s\u00ed mismos, de una abstracci\u00f3n suya sino de algo que acaece, aunque, como dije antes, hubiera sido su modo de concebir lo que les hizo lo que son.\n\n\n\u2014Sus nexos se han aflojado un poco: \u00bflo que acaece ser\u00eda la muerte?\n\n\n\u2014S\u00ed.\n\n\n\u2014Que, por lo tanto, en esta nueva configuraci\u00f3n ya no ser\u00eda un concepto o una idea.\n\n\n\u2014\u00a1Pero qu\u00e9 diablos! Ser\u00eda la idea abstra\u00edda de esa cosa y, al mismo tiempo, la cosa misma.\n\n\n\u2014\u00a1Qu\u00e9 f\u00e1cil y qu\u00e9 sencillo! Lo malo es que, y usted mismo lo ha admitido, lo mismo se podr\u00eda pensar la cosa abstra\u00edda de la idea.\n\n\n\u2014(\u00a1Caray con \u00e9stos!) \u00bfY eso qu\u00e9 cambiar\u00eda, mis queridos listillos?\n\n\n\u2014Corramos un piadoso velo. \u00bfEntonces pueden estallar como los cuerpos celestes?\n\n\n\u2014Estallar, no lo s\u00e9; llegar a su fin, seguro; pero si lo quer\u00e9is as\u00ed, digamos que estallan.\n\n\n\u2014Es decir, que est\u00e1n sujetos a tan rar\u00edsima casualidad.\n\n\n\u2014No, y \u00e9sta es otra cuesti\u00f3n diab\u00f3lica: seg\u00fan parece, para ellos no se trata de posibilidad sino de necesidad.\n\n\n\u2014\u00a1Necesidad! \u00bfQuiere decir que tienen que estallar forzosamente?\n\n\n\u2014Al menos as\u00ed lo creen ellos. Bien entendido, esto puede ser un simple postulado suyo, pero que parece tener confirmaci\u00f3n en un orden de hecho. En otros t\u00e9rminos, hasta ahora las cosas han ido exactamente como ellos piensan que deben ir. Ellos son, son, y en un determinado punto ya no son o, exactamente, mueren.\n\n\n\u2014Pero es absurdo: lo que es, o sea todo, nunca puede llegar a no ser.\n\n\n\u2014Pero puede cambiar de estado. Si no, \u00bfc\u00f3mo explicar\u00edais la explosi\u00f3n de una estrella? Ellos dejan de ser respecto a lo que eran antes.\n\n\n\u2014Hum\u2026 Esto tiene todo el aire de ser un sofisma.\n\n\n\u2014\u00bfC\u00f3mo un sofisma? \u00bfPuede, s\u00ed o no, una estrella explotar o apagarse o dejar de ser lo que era, aunque sea para convertirse en otra cosa?\n\n\n\u2014Claro, pero, precisamente, puede, no es que deba, lo que es una enorme diferencia cualitativa.\n\n\n\u2014No es que deba: \u00bfy qu\u00e9 sabemos nosotros? \u00bfY \u00e9sta no podr\u00eda ser una especie de ley natural y universal?\n\n\n\u2014\u00bfLa del fin o del cambio de estado? \u00a1Venga ya!\n\n\n\u2014Hablaba por hablar; de todos modos, eso es lo que ellos opinan.\n\n\n\u2014\u00bfY de d\u00f3nde se deducir\u00eda esta ley?\n\n\n\u2014Pues\u2026 de la experiencia. Sigo, por supuesto, razonando a su modo o, mejor, seg\u00fan sus datos.\n\n\n\u2014\u00a1De la experiencia! Pero la experiencia es el m\u00e9todo de investigaci\u00f3n o el punto de partida menos fiable; de la experiencia siempre se puede obtener una cosa y su contrario; a la experiencia se le puede hacer decir lo que se quiera. Pero c\u00f3mo, \u00bfdel hecho de que una estrella explote habr\u00eda que concluir que todas las estrellas antes o despu\u00e9s deban estallar? \u00bfO del hecho, hipot\u00e9tico, de que uno de nosotros llegue a su fin, que todos debamos llegar necesariamente al mismo fin? \u00bfEn qu\u00e9 clase de razonamiento retorcido nos estamos enredando?\n\n\n\u2014Eso no quita que, si en cada momento vi\u00e9ramos estallar o apagarse una estrella; si, en general, los casos se multiplicasen, los eventos futuros referibles a estos casos tal vez adquirir\u00edan a los ojos de nuestra mente un car\u00e1cter de probabilidad cada vez mayor y al final nos parecer\u00edan casi necesarios.\n\n\n\u2014\u00a1Pero qu\u00e9 nos est\u00e1 contando! Perdone, \u00bfno nos ha ense\u00f1ado usted mismo a no fiarnos de los hechos, a conservar frente a ellos nuestra frialdad y, como usted dec\u00eda, nuestra virginidad? Y, adem\u00e1s, usted dice: los eventos futuros referibles a esos casos. Pero ning\u00fan caso es referible a otro, anterior por a\u00f1adidura. Y, de todas maneras, mayor probabilidad o casi necesidad a\u00fan no son necesidad, al contrario, son exactamente su opuesto. Y por \u00faltimo: se da un primer caso. Bien: \u00bfel segundo en qu\u00e9 relaci\u00f3n ideal est\u00e1 con el primero? \u00bfEs libre, somos nosotros libres, con respecto a aqu\u00e9l? Quiero decir que nosotros ya podr\u00edamos ser determinados o condicionados por ese primer caso, por la fuerza de la idea que nos hemos hecho de \u00e9l; entonces la necesidad o no del segundo ser\u00eda siempre opinable y nunca lograr\u00edamos demostrarlo. Eso, del segundo; figur\u00e9monos en el caso del tercero y siguientes.\n\n\n\u2014Ya, ya, pero, mientras tanto, ellos mueren.\n\n\n\u2014Pero tal vez sea porque est\u00e1n convencidos de que deben morir. A lo mejor, con una convicci\u00f3n de este tipo lo mismo nos pasar\u00eda a nosotros. F\u00edjese a qu\u00e9 conclusi\u00f3n llego.\n\n\n\u2014\u00bfY no os lo hab\u00eda dicho?\n\n\n\u2014Pues no\u2026 Deber\u00edan tener el valor de decir de una vez por todas: pues peor para los hechos; eso es lo que deber\u00edan hacer. De todos modos, sigamos: bueno, \u00bfmueren o creen que mueren?\n\n\n\u2014\u00bfY no es lo mismo, al menos para los fines de nuestro razonamiento y del concepto que estamos intentando aclarar? Es m\u00e1s, si solamente lo creyesen sin morir de verdad la cosa ser\u00eda a\u00fan peor o mejor; al final tendr\u00edamos, si puedo expresarme as\u00ed, un a fortiori. Pero tal vez no sea tan sencillo como parece. Por ejemplo, os pregunto: \u00bfestar\u00edais dispuestos a admitir en otro lugar la existencia de otras leyes naturales o lugares particulares en que estuvieran vigentes otras leyes, cuyas gentes estuvieran sometidas a otras leyes, otras distintas a las que nos gobiernan a nosotros?\n\n\n\u2014La pregunta, y usted perdone, est\u00e1 bastante mal planteada, ya que no hay ninguna ley que nos gobierne; en todo caso somos nosotros los que gobernamos a las leyes despu\u00e9s de hab\u00e9rnoslas inventado. Las leyes son nuestra interpretaci\u00f3n de\u2026 Pero suponiendo su pregunta formulada m\u00e1s correctamente e intentando entrar en sus intenciones, responder\u00edamos decididamente que no.\n\n\n\u2014\u00bfNo, eh?\n\n\n\u2014\u00bfC\u00f3mo y por qu\u00e9 deber\u00eda haber otras leyes? \u00a1Demonio! Si el pensamiento renuncia a la unidad todo se va al garete. Nuestra interpretaci\u00f3n de\u2026 no puede ser m\u00e1s que un\u00edvoca y unitaria.\n\n\n\u2014\u00a1Bravo, bravo! Hab\u00e9is aprendido muy bien la lecci\u00f3n\u2026 de los otros profesores. Pero t\u00edmidamente llamo vuestra atenci\u00f3n sobre el hecho de que por dos veces hab\u00e9is dejado en el aire una cierta frase: nuestra interpretaci\u00f3n de\u2026 \u00bfDe qu\u00e9?\n\n\n\u2014Pues del universo, del todo.\n\n\n\u2014\u00bfO sea de algo fuera de nosotros?\n\n\n\u2014Vaya\u2026 Ahora quiere pillarnos a contrapi\u00e9.\n\n\n\u2014De algo fuera de nosotros, evidentemente. Si no no habr\u00eda lugar para el t\u00e9rmino de Interpretaci\u00f3n ni de ning\u00fan otro asimilable, y la misma palabra Pensamiento perder\u00eda todo significado. Dicho a la pata la llana, uno no puede interpretarse a s\u00ed mismo ya que para hacerlo deber\u00eda valerse precisamente de una parte de s\u00ed, es decir, dar por interpretado lo que se trata de interpretar o, como m\u00ednimo, interpretarse solo parcialmente.\n\n\n\u2014Perfecto. Ahora es usted el que nos repite la lecci\u00f3n aunque de forma m\u00e1s astuta.\n\n\n\u2014No, esto est\u00e1 en relaci\u00f3n con lo que voy a preguntaros y, en cierto modo, introduce mi nueva pregunta: \u00bfNi siquiera pod\u00e9is admitir la existencia de otras leyes o aparentemente distintas?\n\n\n\u2014Ejem, ejem. Eso s\u00ed, siempre que sean referibles\u2026\n\n\n\u2014S\u00ed, s\u00ed. Pues bien, \u00bfconsider\u00e1is la muerte como una de las muchas posibles apariencias?\n\n\n\u2014\u00a1Usted y sus truquitos! Pero bueno, entonces no serv\u00eda de nada afanarse tanto por\u2026 \u00bfpor qu\u00e9? \u00bfEs una apariencia o un concepto?\n\n\n\u2014Siempre podr\u00eda ser un concepto enga\u00f1oso.\n\n\n\u2014\u00a1Otro truco genial!\n\n\n\u2014Digamos entonces un concepto aparente o una apariencia conceptual; o bien: concepto en cuanto apariencia y apariencia en cuanto concepto.\n\n\n\u2014Viva la claridad y, sobre todo, viva la decisi\u00f3n. \u00bfY nosotros qu\u00e9 debemos entender y retener?\n\n\n\u2014Exactamente lo que hab\u00e9is entendido y retenido.\n\n\n\u2014O sea, nada.\n\n\n\u2014No, no. Hace ya media hora que est\u00e1is hablando de la muerte y eso quiere decir que he conseguido daros una idea de ella, o, mejor y en honor a la verdad, que vosotros hab\u00e9is conseguido hac\u00e9rosla.\n\n\n\u2014No se haga ilusiones. Hasta que no lleguemos a una definici\u00f3n\u2026\n\n\n\u2014Olvidad las definiciones, que aqu\u00ed y entre nosotros son imposibles. En efecto, no querr\u00eda que olvidaseis que yo no estoy o estaba hablando, en su verdadero sentido, de la muerte, sino solo intentando represent\u00e1rosla como idea de ellos o, o bien, como\u2026 no idea de ellos. En otros t\u00e9rminos, \u00bfpara vosotros, para nosotros, la muerte es siempre un concepto, incluso cuando no lo sea o fuera en s\u00ed?\n\n\n\u2014\u00a1Un en\u00e9simo jueguecito muy divertido! Y un l\u00edmpido contexto.\n\n\n\u2014No, un bonito juego es la l\u00f3gica, a la que os est\u00e1is aferrando.\n\n\n\u2014\u00bfPero c\u00f3mo nos la va a representar si ni usted mismo sabe lo que es? Y, por otra parte, un concepto tambi\u00e9n puede y debe ser definido.\n\n\n\u2014Querr\u00e9is decir como os la represent\u00e9. Vamos, vamos, m\u00e1s o menos ya sab\u00e9is lo que es esa tal muerte. Todos saben qu\u00e9 es la muerte. Y a esto es a lo que quer\u00edamos llegar.\n\n\n\u2014Lo sabemos sin saberlo.\n\n\n\u2014Mejor a\u00fan: eso es la verdadera ciencia. Ya veis cu\u00e1nto y, por otro lado, qu\u00e9 poco pesan las palabras.\n\n\n\u2014\u00bfEntonces la muerte es una palabra?\n\n\n\u2014Si lo prefer\u00eds\u2026\n\n\n\u2014\u00a1Una palabra que no significa nada!\n\n\n\u2014Bien.\n\n\n\u2014La muerte, por ahora, solo es algo que turba nuestra visi\u00f3n del universo\u2026\n\n\n\u2014Magn\u00edfico.\n\n\n\u2014\u2026 Sin darnos nada a cambio.\n\n\n\u2014Exacto.\n\n\n\u2014\u00a1Y d\u00e9jese de enigmas!\n\n\n\u2014Pero la premisa es que eran enigmas. Enigma es la muerte para ellos; imaginaos para m\u00ed y para nosotros.\n\n\n\u2014Mirad, chicos, a lo mejor el viejo tiene raz\u00f3n y se entiende su postura o la postura a que nos invita.\n\n\n\u2014\u00bfRaz\u00f3n? \u00a1Un cuerno!\n\n\n\u2014\u00a1Eh! \u00bfQu\u00e9 es eso de viejo y de cuerno? Hago un llamamiento a vuestra dignidad y compostura aunque os hay\u00e1is dignado darme la raz\u00f3n\u2026 Un enigma sobre el cual, seguro, se podr\u00eda razonar e incluso presumir de desvelarlo.\n\n\n\u2014Pues razonemos.\n\n\n\u2014\u00a1Eh, jovencitos! O\u00eddme: a este paso corremos el riesgo de dar la vuelta al universo o de intentarlo. En cambio, debo recordaros que esta lecci\u00f3n ya ha durado demasiado. Ya hemos llegado a un determinado punto. Otra vez ser\u00e1.\n\n\n\u2014\u00bfPero qu\u00e9 est\u00e1 diciendo? \u00bfEs que va a dejarnos as\u00ed?\n\n\n\u2014Nada de otra vez ser\u00e1. Siga y no le eche m\u00e1s cuento.\n\n\n\u2014Su\u00e9ltelo todo.\n\n\n\u2014\u00a1Uuuh, uuuh!\n\n\n\u2014Avergonzaos. Si no hubiera otros motivos para interrumpir esta lecci\u00f3n, el que ahora me dais es magn\u00edfico: esto no es una lecci\u00f3n, esto es un mitin.\n\n\n\u2014\u00bfUn mitin? \u00bfQu\u00e9 es eso?\n\n\n\u2014Bueno, es algo de por all\u00ed abajo, algo muy importante para ellos, seg\u00fan parece.\n\n\n\u2014Pero d\u00edganos algo m\u00e1s. Bueno, le pedimos perd\u00f3n, pero d\u00edganos alguna cosita m\u00e1s.\n\n\n\u2014\u00bfDel mitin o de la muerte?\n\n\n\u2014No se haga el gracioso: algo. As\u00ed podremos reflexionar sobre ello y la pr\u00f3xima vez estaremos mejor preparados.\n\n\n\u2014Ejem\u2026 \u00bfY qu\u00e9 quer\u00e9is saber?\n\n\n\u2014Por ejemplo, usted nos dijo que ellos, en un determinado punto mueren o algo as\u00ed: \u00bfen qu\u00e9 punto?\n\n\n\u2014A plazo fijo, creo, o casi.\n\n\n\u2014\u00bfA plazo fijo?\n\n\n\u2014S\u00ed\u2026 Bueno, deb\u00e9is saber que ellos han elaborado un segundo concepto que os resultar\u00e1 claro a la primera: el de vida. Elaborado por decirlo de alguna manera, y no les cost\u00f3 mucho esfuerzo porque realmente no se trata del mismo concepto vuelto del rev\u00e9s. Abreviando: llaman vida a lo que no es muerte. Ahora bien, ellos mueren despu\u00e9s de un cierto trecho de vida que es m\u00e1s o menos igual para todos.\n\n\n\u2014\u00a1\u00c9sta s\u00ed que es buena! \u00a1Esto es todav\u00eda m\u00e1s absurdo! \u00bfC\u00f3mo se explica?\n\n\n\u2014Si, adem\u00e1s, hay una explicaci\u00f3n, vamos a ir demasiado lejos.\n\n\n\u2014\u00bfY qu\u00e9 significa un cierto trecho de vida? Un trecho de todos modos infinito: si no, de una parte \u2014y excuse la expresi\u00f3n\u2014, de otra; si no m\u00e1s all\u00e1 de la muerte, m\u00e1s ac\u00e1. O sea, igualmente infinito. O sea, que no es un trecho.\n\n\n\u2014Pues no. Comprendo lo que quer\u00e9is decir, pero olvid\u00e1is que ellos son limitados en el tiempo y en el espacio, o se plantean como tales aislando un propio menos. En suma, no solo llegan a su fin sino que comienzan. Y a este comienzo lo llaman nacimiento.\n\n\n\u2014\u00bfQu\u00e9 presupone un fin, una muerte?\n\n\n\u2014Sin duda: de la misma manera que el fin presupone un principio, la muerte presupone un nacimiento. \u00bfPero ad\u00f3nde me est\u00e1is llevando? No nos emperremos en el antes y en el despu\u00e9s; si no, volvemos a empezar.\n\n\n\u2014\u00bfQu\u00e9 son antes y despu\u00e9s?\n\n\n\u2014Vamos, vamos, por favor.\n\n\n\u2014Pero, bueno, \u00bfse puede apreciar en su ser una especie de ritmo o de periodicidad?\n\n\n\u2014S\u00ed, sabihondos, exacto, aunque no se pueda decir exactamente en su ser. Vida no se identifica y no se puede identificar con ser, siempre en su terminolog\u00eda. D\u00e1ndole vuelta a la frase, no saben lo que eran m\u00e1s ac\u00e1 del nacimiento ni qu\u00e9 ser\u00e1n m\u00e1s all\u00e1 de la muerte.\n\n\n\u2014\u00a1No lo saben!\n\n\n\u2014No, \u00e9sta es la cuesti\u00f3n.\n\n\n\u2014\u00bfY c\u00f3mo se las arreglan para ser, para\u2026 vivir? \u00bfSe dice as\u00ed?\n\n\n\u2014Tambi\u00e9n esto lo dejaremos para otra vez. Lo que puedo deciros es que ese ritmo intuido por vosotros se ejemplifica en la vida misma, si son ciertas las noticias.\n\n\n\u2014\u00bfDe qu\u00e9 modo se ejemplifica?\n\n\n\u2014Bueno, ellos tienen en su vida algo as\u00ed como muchos peque\u00f1os o menores nacimientos y muertes, aparentes, claro, o doblemente aparentes. No s\u00e9\u2026 como pruebas de la muerte final y r\u00e9plicas del nacimiento inicial. Y, yendo a los hechos, lo m\u00e1s gracioso es que nacen y mueren de esa manera exactamente el mismo n\u00famero de veces, considerando que el primer nacimiento, para aclararnos, el verdadero, no est\u00e1 precedido de ninguna muerte visible y que la muerte \u00faltima no va seguida de ning\u00fan nacimiento visible, por lo cual su vida es tan solo a medias y exactamente a medias.\n\n\n\u2014No est\u00e1 claro. \u00bfEntonces se compone de nacimientos y muertes?\n\n\n\u2014No se compone, est\u00e1 marcada. O sea, al primer nacimiento le sigue un per\u00edodo de vida interrumpido muy pronto por una muerte, a la que sigue un per\u00edodo de muerte interrumpido a su vez por un nacimiento con su correspondiente per\u00edodo de vida, y as\u00ed sucesivamente hasta la \u00faltima muerte.\n\n\n\u2014Menos claro que nunca.\n\n\n\u2014Esperad. Estos per\u00edodos \u2014y esto es lo inaudito\u2014 no solo son iguales peri\u00f3dicamente, sino que tambi\u00e9n son iguales como valores o como valor; o sea, estos nacimientos y muertes menores tienen lugar, tambi\u00e9n en este caso, a plazo m\u00e1s o menos fijo.\n\n\n\u2014Por fin est\u00e1 claro, pero solo lo que usted quiere decir\u2026 \u00bfO no? Otra cosa: \u00bfqu\u00e9 significa per\u00edodo de muerte?\n\n\n\u2014El trecho de tiempo \u2014ya podemos llamarlo as\u00ed\u2014 comprendido entre una muerte y un nacimiento de los menores.\n\n\n\u2014Muy listo el profesor: eso lo hab\u00edamos entendido m\u00e1s o menos. Le estamos preguntando otra cosa, es decir: si la muerte es un fin, sea el que sea, \u00bfc\u00f3mo puede ser un per\u00edodo?\n\n\n\u2014Es que estoy hablando de apariencias, de muerte aparente.\n\n\n\u2014Pero, bueno, \u00bfese trecho de tiempo es una laguna?\n\n\n\u2014Nada de eso: su existencia no cesa en estos per\u00edodos, al contrario, se vuelve m\u00e1s intensa por una parte, mientras que casi se apaga por otra. \u00bfHab\u00e9is comprendido?\n\n\n\u2014\u00a1Oh, Se\u00f1or! \u00a1Cu\u00e1ntas incongruencias en tan pocas palabras! Pero, evidentemente, su existencia no cesa ni siquiera despu\u00e9s de la muerte mayor: y va una. M\u00e1s bien cesa su vida, lo dijo usted, vida que, por otra parte y ni hecho aposta, sin embargo es existencia, si bien, o, mejor, en cuanto es parte de ella: y van dos. Y podr\u00edamos continuar. Pero la verdad es que usted debe haber elegido a prop\u00f3sito este t\u00e9rmino ambiguo o mediocre de existencia para salir del apuro. Recon\u00f3zcalo.\n\n\n\u2014No pienso reconocerlo.\n\n\n\u2014\u00bfNo piensa?\n\n\n\u2014No reconozco nada. \u00bfVeis por qu\u00e9 cuando una lecci\u00f3n se acaba no quiero a\u00f1adir nada m\u00e1s? Con tipos como vosotros no hay manera: cada cosa, la m\u00ednima palabra, requiere explicaciones y precisiones agotadoras. \u00a1Basta!\n\n\n\u2014Callaos, que si no se va.\n\n\n\u2014Est\u00e1 bien. C\u00e1lmese. Finjamos que nos hemos entendido y volvamos a la cuesti\u00f3n. Entonces en ese per\u00edodo su\u2026 existencia se vuelve m\u00e1s intensa por una parte y casi se apaga por otro: pues bien, \u00bfpor qu\u00e9 parte?\n\n\n\u2014Bueno\u2026 \u00bfQu\u00e9 es lo que caracteriza la existencia seg\u00fan vosotros? \u00bfLa existencia o el ser? (a ver si as\u00ed os call\u00e1is de una vez).\n\n\n\u2014Sensaciones, im\u00e1genes, pensamientos.\n\n\n\u2014Hum\u2026 en ese caso no hay duda de que ellos existen o son m\u00e1s en esos per\u00edodos de muerte aparente que en aquellos de vida propiamente dicha.\n\n\n\u2014\u00bfPor lo cual, aparte de algunas evidentes observaciones sobre su modo de expresarse, su analog\u00eda era err\u00f3nea y convendr\u00e1 invertir la serie que usted estableci\u00f3 hace un momento? Se comienza con una muerte y se acaba con una vida, seg\u00fan parece.\n\n\n\u2014(Estos diablos me est\u00e1n poniendo en un brete.) Pues invertidla, si os place; en el fondo da lo mismo. Pero no ten\u00e9is lo suficientemente en cuenta el hecho de que ellos tienen un cuerpo o lo son\u2026 En realidad no se sabe cu\u00e1l es la soluci\u00f3n. Esos per\u00edodos o estados alternos de muerte aparente y de vida\u2026\n\n\n\u2014\u00bf\u2026 Aparente?\n\n\n\u2014\u00a1No me interrump\u00e1is! Esos estados \u2014que, entre par\u00e9ntesis, ellos han llamado gen\u00e9rica y respectivamente sue\u00f1o y vela\u2014 se copian rec\u00edprocamente y ya no hay manera de saber d\u00f3nde est\u00e1 lo verdadero y lo falso.\n\n\n\u2014\u00bfVerdadero y falso? \u00bfY eso qu\u00e9 tiene que ver ahora?\n\n\n\u2014(No son nada tontos.) Bueno, no se sabe a qu\u00e9 atenerse y, a veces, uno piensa que aquella gente, seg\u00fan algunos de ellos mismos han pensado, est\u00e1 hecha como de sus mitades, de las que una ser\u00eda el cuerpo y la otra\u2026\n\n\n\u2014\u00bfY la otra, y la otra?\n\n\n\u2014\u00bfY yo qu\u00e9 s\u00e9? Evidentemente, lo que no es cuerpo y, es m\u00e1s, lo que en cierto modo se opone al cuerpo.\n\n\n\u2014No, profesor, esto no funciona. No llegamos a concebir dos naturalezas distintas coexistentes. Usted debe decirnos si son cuerpos o no lo son.\n\n\n\u2014O\u00eddme, mis queridos j\u00f3venes y petulant\u00edsimos amigos, no nos confundamos. Yo no voy m\u00e1s all\u00e1 con mis nociones y de momento ni siquiera s\u00e9 en qu\u00e9 t\u00e9rminos plantear la cuesti\u00f3n\u2026 Hum\u2026 pero reflexionemos: \u00bfdentro de esos cuerpos no podr\u00eda haber algo, como dentro de los cuerpos celestes, que tienen una corteza dura, hay fuego?\n\n\n\u2014\u00bfY entonces por qu\u00e9 ese algo interior no rompe su propia corteza, es decir, no hace que el cuerpo se vuelva in\u00fatil?\n\n\n\u2014Buena pregunta, s\u00ed se\u00f1or: \u00bfy por qu\u00e9 \u2014os pregunto yo ahora\u2014 el fuego interior de los cuerpos celestes no sale? Verdaderamente, no s\u00e9 c\u00f3mo se os ha pasado por la cabeza el que la libertad tienda a una mayor libertad y que, por ejemplo, el libre elemento que es el fuego deba forzosamente tender a no se sabe qu\u00e9 franquicia para manifestarse. En cambio, gradualmente vuelve a enclaustrarse, y la libertad, bien mirada, tiende m\u00e1s bien a la esclavitud. No es un valor, ni siquiera es una aspiraci\u00f3n, sencillamente es un falaz m\u00e9todo nuestro y un falso presupuesto nuestro, debido, en suma, a nuestra miop\u00eda. Inspir\u00e1ndonos en los procesos parciales de liberaci\u00f3n de energ\u00edas o fuerzas de la naturaleza que cada d\u00eda vemos y, analogizando, como es nuestro h\u00e1bito, hemos llegado a convencernos de que la libertad es el fin y el bien supremo as\u00ed como el mejor medio. Pero no vemos el fin \u00faltimo de todo ello, su destino extremo y, por qu\u00e9 no, ben\u00e9fico. \u00a1Faltar\u00eda m\u00e1s! Si hay algo de lo que no se sabe qu\u00e9 hacer es precisamente la libertad: ni siquiera es una cosa, sino un soplo, una nada, que espera su calificaci\u00f3n y su destino, que es, como ya he dicho, la esclavitud. La libertad no puede ser un fin; al menos, \u00a1pobres gentes y pobres \u00e9pocas que se la propongan como tal! O, en palabras m\u00e1s pertinentes, tambi\u00e9n se podr\u00eda decir que el principio regulador del universo no es un principio dilatativo, y perdonad tan fea palabra, sino un principio contractivo; no uno, perdonad otra vez, estrictivo, sino uno constrictivo\u2026 Pero, bueno chicos, \u00bfpor qu\u00e9 me hac\u00e9is dar estas conferencias de escuela nocturna? Estamos divagando de una forma evidente (\u00a1no es verdad!), justo ahora en que esta tranquila lecci\u00f3n hace un buen rato que deber\u00eda haber acabado. Volvamos a ellos, a los de all\u00ed abajo. No, no volvamos a nada. Adi\u00f3s, hasta la pr\u00f3xima vez.\n\n\n\u2014\u00bfY entonces?\n\n\n\u2014\u00bfEntonces qu\u00e9?\n\n\n\u2014\u00bfAs\u00ed que de todos modos su vida est\u00e1 hecha de los dos, del sue\u00f1o, como usted lo llama, y de la vela?\n\n\n\u2014Ya.\n\n\n\u2014\u00bfY luego mueren de verdad?\n\n\n\u2014\u00bfDe verdad? \u00bfC\u00f3mo de verdad?\n\n\n\u2014\u00bfC\u00f3mo, c\u00f3mo?\n\n\n\u2014No, esta vez no me pill\u00e1is: la continuaci\u00f3n en el pr\u00f3ximo episodio.\n\n\n\u2014Pero, al menos, \u00bfc\u00f3mo se manifiesta esa muerte?\n\n\n\u2014\u00a1Diablos! Cesan de ser lo que eran. Por ejemplo, dejan de moverse.\n\n\n\u2014\u00bfPor qu\u00e9? \u00bfEs que vivos se mueven?\n\n\n\u2014Ya lo creo. Para ellos el movimiento es uno de los presupuestos fundamentales de la vida. Y, desde su punto de vista, no andan muy equivocados. \u00bfEs que los cuerpos celestes se est\u00e1n quietos un momento?\n\n\n\u2014Se mueven. \u00a1\u00c9sta s\u00ed que es buena!\n\n\n\u2014S\u00ed, y siempre, por ejemplo y como simple ejemplo, pierden su cuerpo.\n\n\n\u2014\u00bfEh? \u00bfC\u00f3mo que por ejemplo y como simple ejemplo? \u00bfY c\u00f3mo \u201cpierden su cuerpo\u201d?\n\n\n\u2014Cu-c\u00fa, queridos amigos. No terminar\u00edamos nunca.\n\n\n\u2014\u00a1Qu\u00e9 l\u00e1stima! Pues sigamos adelante. As\u00ed que mueren, \u00bfy luego qu\u00e9 ocurre?\n\n\n\u2014\u00bfQu\u00e9 ocurre? Nada.\n\n\n\u2014\u00bfConque no, eh? Donde una cosa acaba forzosamente comienza otra.\n\n\n\u2014Volved ma\u00f1ana.\n\n\n\u2014Venga, profesor, sea bueno, solo un momento. D\u00edganos alguna otra tonter\u00eda.\n\n\n\u2014\u00bfTonter\u00eda? \u00a1Eh!\n\n\n\u2014No, queremos decir nader\u00eda. Profesor, lo bueno acaba de empezar ahora. Hasta aqu\u00ed no ha hecho otra cosa que exigir ingratos esfuerzos a nuestras mentes y ahora que, por fin, podr\u00eda empezar a contarnos bien todo\u2026\n\n\n\u2014Sed puntuales a la pr\u00f3xima lecci\u00f3n.\n\n\n\u2014\u00a1Qu\u00e9 rabia!\n\n\n\u2014\u00a1Qu\u00e9 j\u00f3venes tan estudiosos y concienzudos! No obstante, tampoco en esto hay que exagerar. Adi\u00f3s.\n\n\n\u2014Solo un momento. Una duda: \u00bfusted ha dicho que la vela y el sue\u00f1o se copian rec\u00edprocamente?\n\n\n\u2014S\u00ed, el uno o la una es la simulaci\u00f3n del otro o de la otra.\n\n\n\u2014Pero\u2026\n\n\n\u2014Comprendo que no lo entend\u00e1is y no s\u00e9 responderos a ello. En sustancia, \u00bfquer\u00e9is saber cu\u00e1l de los dos prepondera en un orden ideal, si es que prepondera?\n\n\n\u2014S\u00ed, s\u00ed.\n\n\n\u2014Bien: dejando a un lado que no lo s\u00e9, imagino que la vela simula m\u00e1s p\u00e1lidamente el sue\u00f1o de lo que el sue\u00f1o simula la vela. Al menos, el sue\u00f1o es autosuficiente y la vela no.\n\n\n\u2014\u00bfY qu\u00e9 debemos concluir de ello?\n\n\n\u2014No lo s\u00e9.\n\n\n\u2014\u00bfPero no se da usted cuenta de que un hecho as\u00ed, si lo es, puede interpretarse de dos maneras?\n\n\n\u2014Me doy cuenta.\n\n\n\u2014De ello se puede deducir indiferentemente que lo que m\u00e1s importa es la vela, o el sue\u00f1o.\n\n\n\u2014Elegid.\n\n\n\u2014Elegimos la segunda interpretaci\u00f3n.\n\n\n\u2014Muy bien. Enhorabuena.\n\n\n\u2014\u00bfEntonces su verdadera vida ser\u00eda el sue\u00f1o?\n\n\n\u2014Pensadlo as\u00ed si os parece.\n\n\n\u2014\u00bfSue\u00f1o en el que el cuerpo no tiene casi ning\u00fan papel?\n\n\n\u2014Eso parece o, ciertamente, tiene uno menor. (\u00a1Ay! Si no tengo cuidado me obligan a responder de nuevo y, naturalmente, a discutir.)\n\n\n\u2014\u00bfPor lo cual qu\u00e9, qui\u00e9n o cu\u00e1nto al final muere es este \u00faltimo?\n\n\n\u2014\u00bfQu\u00e9 demonios dec\u00eds? \u00bfQu\u00e9 clase de deducci\u00f3n es \u00e9sa?\n\n\n\u2014Pues d\u00edganos usted: si no tuvieran el cuerpo o no fueran cuerpos, \u00bfpodr\u00edan morir?\n\n\n\u2014No creo.\n\n\n\u2014\u00bfVe usted c\u00f3mo el cuerpo es la muerte?\n\n\n\u2014Yo no lo he dicho.\n\n\n\u2014\u00bfEntonces ya no quiere ayudarnos m\u00e1s?\n\n\n\u2014Ahora no. Buenos d\u00edas.\n\n\n\u2014\u00a1No, no, espere! La explicaci\u00f3n del estribo: una peque\u00f1a explicaci\u00f3n de nada, nos bastan dos palabras.\n\n\n\u2014Que no sean tres\u2026\n\n\n\u2014\u00bfPor qu\u00e9 al hablar de todo esto, usted empez\u00f3 usando los verbos en presente y en pasado a la vez y luego, en cambio, se limit\u00f3 al presente?\n\n\n\u2014\u00a1Hay que ver qu\u00e9 cosas se os ocurren! Bueno, me limit\u00e9 al presente por sencillez, pero verdaderamente\u2026 Sab\u00e9is c\u00f3mo ocurri\u00f3, \u00bfno?\n\n\n\u2014No.\n\n\n\u2014Bueno\u2026 Los que fueron all\u00e1 abajo nunca m\u00e1s volvieron. Al principio nos mandaron comunicados, aunque no lo bastante claros; luego, cesaron\u2026 Resumiendo: ni siquiera se sabe si esa gente, los ind\u00edgenas, existe a\u00fan en aquellos lejanos mundos, o ya no se sabe.\n\n\n\u2014O sea, \u00bfsi est\u00e1 muerta o se transform\u00f3 en otra cosa?\n\n\n\u2014Eso es. Dig\u00e1moslo as\u00ed.\n\n\n\u2014\u00bfY cu\u00e1ndo fueron los nuestros all\u00ed?\n\n\n\u2014\u00a1Qui\u00e9n lo sabe! Lo cierto es que la gran estrella de Poniente ha cortado m\u00e1s de cien mil veces el ecuador celeste.\n\n\n\u2014\u00a1Oh, profesor! \u00a1Cu\u00e9ntenos esa historia!\n\n\n\u2014Un par de ceros.\n\n\n\u2014\u00bfQu\u00e9 dice?\n\n\n\u2014Parece que era o que fuera una expresi\u00f3n elegante suya para decir que no.\n\n\n\u2014\u00a1Oh! \u00a1Ah! \u00bfSe mantiene inflexible?\n\n\n\u2014Inflexible.\n\n\n\u2014\u00bfEntonces esta lecci\u00f3n se acab\u00f3?\n\n\n\u2014Se acab\u00f3, gracias a Dios.\n\n\n\u2014\u00bfEntonces \u00e9sta es la famosa muerte?\n\n\n\u2014\u00c9sta. \u00bfPero qu\u00e9? Yo he intentado animaros pero ahora me asaltan las dudas. Dios sabe qu\u00e9 es lo que hab\u00e9is entendido. De todos modos, resumamos en pocas palabras lo dicho hasta aqu\u00ed\u2026\n\n\n\u2014No, deje que lo resumamos nosotros mismos. As\u00ed comprender\u00e1 lo que hemos comprendido.\n\n\n\u2014Daos prisa.\n\n\n\u2014Pues hemos comprendido que no hemos comprendido nada.\n\n\n\u2014\u00a1Maravilloso! Es m\u00e1s de lo que me esperaba. Uno de sus sabios dec\u00eda: \u201cSolo s\u00e9 que no s\u00e9 nada\u201d.\n\n\n\u2014No era nada est\u00fapido, para ser alguien sujeto a la muerte.\n\n\n\u2014Se acab\u00f3 el tiempo. \u00bfHab\u00e9is acabado?\n\n\n\u2014Mire usted, como \u00faltima conclusi\u00f3n no se sabe qu\u00e9 es la muerte y, en consecuencia, no existe, y el fant\u00e1stico concepto de muerte es lo m\u00e1s absurdo e incomprensible que\u2026\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\nPero aqu\u00ed, de repente, sucedi\u00f3 algo que puso fin de verdad a la lecci\u00f3n y no solo a ella sino a todo el curso y a todo. El cielo, todo el cielo, se encendi\u00f3 como en una espantosa aurora boreal y, en menos tiempo del que se tarda en decirlo, todos aquellos drapeados, jirones, flecos, cortinas y espadas de luz adquirieron un violento y maligno color escarlata. El entero universo visible ard\u00eda y sangraba. En pocos instantes la temperatura aument\u00f3 en millones de grados. Un breve instante m\u00e1s y la tierra sid\u00e9rea que daba asilo a los tenaces parlanchines estallaba\u2026 Ni siquiera se puede decir que fragorosamente porque ya no quedaba nadie que oyera tan descomunal trueno.\n\n\nLa cual cat\u00e1strofe c\u00f3smica, he de confesarlo, tan extra\u00f1a como providencialmente, coincidi\u00f3 con el aburrimiento ya intolerable por mi parte, el teleteleteletaqu\u00edgrafo. Y ahora me pregunto: \u00bfqu\u00e9 quiso hacer el Eterno? \u00bfMostrar que la muerte no solo se da sino que reina soberana hasta en aquellas remotas galaxias, o simplemente castigar la singular capciosidad de aquella buena gente?\n\n\n\u00a1Qu\u00e9 petulantes! No creo que se les pueda aplicar m\u00e1s que el adjetivo pica\u00f1o de \u201cchapuceros\u201d. \u00a1Y qu\u00e9 necios! \u00bfC\u00f3mo es posible discutir tanto de cosas que todos saben? Y tan presuntuosos, y obsesionados por la especulaci\u00f3n. Por lo que respecta a esto no se daban descanso, agarraban al vuelo una palabrita cualquiera y venga a manosearla como si fuera, con perd\u00f3n, un pecho de mujer. Pero de verdad, \u00bfqu\u00e9 clase de especulaci\u00f3n era aqu\u00e9lla? En lugar de bogar en el gran r\u00edo, se tiraban a los arroyuelos y en ellos chapoteaban felizmente como borrachos sin preocuparse demasiado de los nexos, de las relaciones y de todo lo que hace gloriosa y triunfante nuestra propia especulaci\u00f3n. S\u00ed, s\u00ed, est\u00e1 bien\u2026 \u00bfY el desgraciado (como yo) que estaba escuchando?\n\n\nVerdad es que m\u00e1s vale ser respetuoso con ellos, y os explico el c\u00f3mo y el porqu\u00e9. En una cosa aquella gente ten\u00eda raz\u00f3n, sin nada que objetar. Haga lo que haga el Eterno, la muerte no se da y no se da. Por lo cual ellos todav\u00eda tienen una posibilidad de ser, aunque ahora vayan vagando; de modo que, y por eso mismo vagan, su esp\u00edritu o una parte de su esp\u00edritu podr\u00eda haber entrado en el cuerpo de alguno de nosotros. Y cada cual, excepto precisamente los autores de ciencia ficci\u00f3n especulativa y de galaxiadas o galaxeiadas, se tiene respeto a s\u00ed mismo.\n\n\n*FIN*\n\n\n\n\n\u201cUn concetto astruso\u201d,\n\n\nRacconti impossibili\n, 1966\n\n"}