{"metadata": {"length": 7466, "words": 1243, "reading_time_min": 6.215}, "text": "-La jerga art\u00edstica de esa mujer me exaspera -dijo Clovis a su amigo periodista-. Tiene la man\u00eda de decir que ciertos cuadros \u201cbrotan de uno\u201d, como si se tratara de una especie de hongo.\n\n\n-Eso me recuerda la historia de Henri Deplis -dijo el periodista-. \u00bfNunca se la he contado?\n\n\nClovis neg\u00f3 con la cabeza.\n\n\n-Henri Deplis era nativo del Gran Ducado de Luxemburgo. Tras madura reflexi\u00f3n se hizo viajante de comercio. Sus actividades lo obligaban con frecuencia a atravesar los limites del Gran Ducado, y se encontraba en una peque\u00f1a ciudad del norte de Italia cuando le lleg\u00f3 la noticia de que recibir\u00eda un legado de un pariente lejano recientemente fallecido.\n\n\n\u201cNo era un legado importante, aun desde el modesto punto de vista de Henri Deplis, pero lo impuls\u00f3 a permitirse algunas extravagancias aparentemente inocuas. En particular, a patrocinar al arte local representado por las agujas de tatuaje del Signor Andreas Pincini. El Signor Pincini era, quiz\u00e1, el m\u00e1s brillante maestro del arte del tatuaje que haya conocido Italia, pero la pobreza se contaba por cierto entre las circunstancias de su vida, y por la suma de seicientos francos acept\u00f3 complacido cubrir la espalda de su cliente, desde el cuello hasta la cintura, con una deslumbrante representaci\u00f3n de la Ca\u00edda de \u00cdcaro. Cuando la composici\u00f3n qued\u00f3 terminada, Monsieur Deplis sufri\u00f3 una ligera decepci\u00f3n, pues supon\u00eda que \u00cdcaro era una fortaleza tomada por Wallenstein durante la Guerra de los Treinta A\u00f1os, pero se sinti\u00f3 m\u00e1s satisfecho con la ejecuci\u00f3n de la obra, que fue aclamada por todos los que tuvieron el privilegio de verla, como la obra maestra de Pincini.\n\n\n\u201dFue su mayor esfuerzo, y tambi\u00e9n el ultimo. Sin esperar siquiera a que se le pagara, el ilustre artesano dej\u00f3 esta vida y fue sepultado bajo una ornamentada tumba cuyos alados querubines no hubieran ofrecido campo suficiente para el ejercicio de su arte favorito. Quedaba, sin embargo, la viuda de Pincini, a quien se le deb\u00edan seiscientos francos. Y fue entonces cuando se produjo la gran crisis en la vida de Henri Deplis, viajante de comercio. El legado, tras numerosas y peque\u00f1as acometidas, qued\u00f3 reducido a proporciones muy insignificantes, y una vez pagada una urgente cuenta de vinos y varias otras deudas, hab\u00eda para ofrecer a la viuda poco m\u00e1s de cuatrocientos treinta francos. La dama se sinti\u00f3 justamente indignada, no s\u00f3lo, seg\u00fan explic\u00f3 abundando en detalles, por los ciento setenta francos que faltaban, sino porque se pretend\u00eda depreciar el valor de la reconocida obra maestra de su marido. Al cabo de una semana, Deplis tuvo que disminuir su oferta a cuatrocientos cinco francos, circunstancia que torn\u00f3 la indignaci\u00f3n de la viuda en la m\u00e1s viva furia y la indujo a cancelar la venta de la obra de arte. Unos d\u00edas despu\u00e9s, Deplis se enter\u00f3, con cierta consternaci\u00f3n, de que la hab\u00eda donado a la municipalidad de B\u00e9rgamo, que la acept\u00f3 agradecida. Deplis abandon\u00f3 el vecindario tan discretamente como pudo y se sinti\u00f3 sinceramente aliviado cuando, en raz\u00f3n de sus negocios tuvo que ir a Roma, donde abrigaba la esperanza de que se perdiera de vista su identidad y la del famoso cuadro.\n\n\n\u201dPero llevaba en sus espaldas el genio del difunto artista. Al presentarse un d\u00eda en el corredor de un ba\u00f1o turco, debi\u00f3 vestirse de prisa forzado por el propietario, oriundo del norte de Italia, que se negaba enf\u00e1ticamente a permitir que la celebrada Ca\u00edda de\u00cdcaro se exhibiera en publico sin autorizaci\u00f3n de la municipalidad de B\u00e9rgamo. El inter\u00e9s p\u00fablico y la vigilancia oficial aumentaron a medida que el caso fue difundi\u00e9ndose, y Deplis ya no pod\u00eda dar el m\u00e1s breve ba\u00f1o en el mar o en el r\u00edo, aun en las tardes m\u00e1s calientes, a no ser que vistiera un traje de ba\u00f1o que lo cubriera hasta la nuca. Luego las autoridades de B\u00e9rgamo pensaron que el agua salada pod\u00eda resultar perjudicial a la obra maestra y lograron que se emitiera una ordenanza que prohib\u00eda al acosado viajero ba\u00f1arse en el mar en cualquier circunstancia. Se mostr\u00f3 fervientemente agradecido cuando sus empleadores le encontraron un nuevo campo de actividades en la zona de Burdeos. Su agradecimiento, sin embargo, ces\u00f3 abruptamente en la frontera franco-italiana. Un imponente despliegue de fuerzas oficiales impidi\u00f3 su partida, y se le record\u00f3 severamente la estricta ley que proh\u00edbe la exportaci\u00f3n de obras de arte italianas.\n\n\n\u201dEntre el gobierno de Luxemburgo y el de Italia tuvo lugar un entredicho diplom\u00e1tico, y por un tiempo la situaci\u00f3n europea se vio ensombrecida por la posibilidad de una contienda. Pero el gobierno italiano se mantuvo firme; se neg\u00f3 a conceder la menor atenci\u00f3n a la suerte y aun a la existencia de Henri Deplis, viajante de comercio, pero se mostr\u00f3 inconmovible en su decisi\u00f3n de impedir que la Ca\u00edda de \u00cdcaro (del difunto Pincini, Andreas), propiedad de la municipalidad de B\u00e9rgamo, saliera del pa\u00eds.\n\n\n\u201cLa agitaci\u00f3n ces\u00f3 paulatinamente, pero el desdichado Deplis, que era retra\u00eddo por naturaleza, se convirti\u00f3 unos meses m\u00e1s tarde en centro de una furiosa controversia. Un alem\u00e1n experto en arte, que hab\u00eda obtenido de la municipalidad de B\u00e9rgamo permiso para inspeccionar la famosa obra maestra, declar\u00f3 que se trataba de un falso Pincini, probablemente la obra de alg\u00fan disc\u00edpulo suyo contratado durante sus a\u00f1os de decadencia. El testimonio de Deplis carec\u00eda de valor, pues durante el largo proceso de punzar el dise\u00f1o, hab\u00eda estado sometido a la influencia de los narc\u00f3ticos habituales. El editor de un peri\u00f3dico de arte italiano refut\u00f3 los argumentos del experto alem\u00e1n y se propuso demostrar que su vida privada no se ajustaba a ninguna de las normas modernas de decencia. Toda Italia y toda Alemania se vieron enredadas en la disputa, y el resto de Europa no tard\u00f3 en participar en la misma. Hubo discusiones acaloradas en el parlamento espa\u00f1ol y la Universidad de Copenhague otorg\u00f3 una medalla de oro al experto alem\u00e1n (despu\u00e9s de haber enviado a una comisi\u00f3n para que examinara sus pruebas in situ ), mientras que dos estudiantes polacos se suicidaron en Par\u00eds para mostrar lo que ellos pensaban al respecto.\n\n\n\u201dEntretanto, no mejor\u00f3 la suerte del desdichado mareo humano y no es sorprendente que se incorporara a las filas de los anarquistas italianos. Cuatro veces por lo menos fue escoltado hasta la frontera como extranjero indeseable y peligroso, pero lo tra\u00edan siempre de vuelta como la Ca\u00edda de \u00cdcaro (atribuida a Pincini, Andreas, principios del siglo XX). Hasta que un d\u00eda, durante un congreso anarquista que tuvo lugar en G\u00e9nova, un camarada, en el calor del debate, le rompi\u00f3 sobre la espalda una ampolla llena de un l\u00edquido corrosivo. La camisa roja que llevaba mitig\u00f3 el efecto, pero el \u00cdcaro fue da\u00f1ado hasta el punto de que ya no era reconocible. El atacante fue reprendido severamente por agredir a un camarada y recibi\u00f3 la pena de siete a\u00f1os de prisi\u00f3n por arruinar un tesoro art\u00edstico nacional. No bien pudo Henri Deplis dejar el hospital fue obligado a cruzar la frontera como extranjero indeseable.\n\n\n\u201dEn las calles m\u00e1s tranquilas de Par\u00eds, cerca del Ministerio de Bellas Artes, suele encontrarse a veces a un hombre deprimido y ansioso que habla con ligero acento luxemburgu\u00e9s como puede advertirse al entrar en conversaci\u00f3n con \u00e9l. Abriga la ilusi\u00f3n de que es uno de los brazos perdidos de la Venus de Milo y espera persuadir al gobierno franc\u00e9s de que lo compre. En todo lo dem\u00e1s, creo, es moderadamente cuerdo.\u201d\n\n\nFIN\n\n\n\n\n\u201cThe Background\u201d\n\n\nTambi\u00e9n traducido con el t\u00edtulo \u201cEl marco\u201d.\n\n"}