{"metadata": {"length": 12119, "words": 2212, "reading_time_min": 11.06}, "text": "Pronto iba a ser la una y todos los que estaban esperando empezaban a sudar y a enrojecer. Los que estaban delante eran empujados hacia la calzada por los que estaban detr\u00e1s y hab\u00eda unas apreturas insoportables, incluso para los que ten\u00edan los codos bien afilados. Desde las ventanas altas las masas de gente de las aceras parec\u00edan cercas negras y entre esas cercas los despistados corr\u00edan por la calle tratando de encontrar un sitio donde meterse. Y los autos pululaban entre las personas con los frenos echados como precavidos insectos gigantescos y de vez en cuando aparec\u00eda un tranv\u00eda chirriando y tocando a entierro.\n\n\nEl sol se abat\u00eda sobre la ciudad y raras veces llegaba una r\u00e1faga de viento refrescante. Sven iba subiendo por la larga avenida desde el puente de Djurg\u00e5rden hacia la explanada de Karlaplan. No sab\u00eda c\u00f3mo se llamaba la calle y aunque llevaba a su hermano peque\u00f1o de la mano se sent\u00eda solo y extra\u00f1o. Las casas eran muy altas all\u00ed, todo era muy distinto. D\u00f3nde estamos, dijo el hermano, que era tan peque\u00f1o que no hac\u00eda m\u00e1s que molestar. Una se\u00f1ora con el abrigo de piel abrochado regaba un \u00e1rbol con su perro, un ciclista con impermeable pas\u00f3 navegando a su lado.\n\nEstamos en el barrio de \u00d6stermalm, dijo Sven y mastic\u00f3 la palabra como un pedazo de carne dura, en \u00d6stermalm. \u00bfLlegar\u00e1 pronto la manifestaci\u00f3n? G\u00f6ran empezaba a impacientarse. Hab\u00edan andado mucho desde el barrio del Sur y a G\u00f6ran le hab\u00edan prometido un helado solo porque era 1.\u00ba de mayo. \u00bfCu\u00e1ndo me vas a dar el helado?, dijo G\u00f6ran. Mira el perro, \u00bfpor qu\u00e9 lleva abrigo de piel la mujer? C\u00e1llate, dijo Sven. Te lo dar\u00e1 pap\u00e1. Tenemos que desfilar primero. Desfilar \u00bfpor d\u00f3nde?, dijo G\u00f6ran. Bueno, dijo Sven, venga ya, hay m\u00e1s perros.\n\n\nLlegaron a una calle que cruzaba, una calle larga que pasaba casi por toda la ciudad, hasta que de repente tropezaba con un parque lejos, muy lejos. Ostras, cu\u00e1nta gente, dijo G\u00f6ran, aunque no le dejaban decir palabrotas, pero a \u00e9l le pareci\u00f3 que no pod\u00eda usar otra palabra para lo que quer\u00eda decir. No ten\u00eda m\u00e1s que seis a\u00f1os y pensaba que no hab\u00eda visto tanta gente como ahora en toda su vida. Aparecieron unos polic\u00edas balance\u00e1ndose en sus caballos con atav\u00edos relucientes. Brillaba la plata de las bridas de los caballos y el oro de los emblemas policiales. Caballos, dijo G\u00f6ran queriendo quedarse, pero Sven tir\u00f3 de \u00e9l y subieron deprisa la calle y se levant\u00f3 una polvareda cuando los caballos les pasaron trotando por la senda con las colas recortadas y las herraduras brillantes.\n\n\nEs la poli, dijo Sven apart\u00e1ndose, y se callaron los dos. Y G\u00f6ran no dijo nada porque no se hablaba de la poli por la calle. Y Sven no dijo nada porque ten\u00eda miedo y porque no quer\u00eda que su hermano peque\u00f1o se enterara, que se enterara de que su hermano mayor ten\u00eda miedo. Pero, en todo caso, lo ten\u00eda, y cuando vio balancearse la grupa del caballo de la polic\u00eda y el brillo de la plata mate de los cascos traseros, se acord\u00f3 exactamente de c\u00f3mo hab\u00eda sido. De c\u00f3mo los caballos de la polic\u00eda hab\u00edan doblado la esquina justo cuando la muchedumbre se hab\u00eda agrupado alrededor de la cabecera de la marcha nazi y al jefe se le hab\u00eda ca\u00eddo la bandera por la calle y se hab\u00eda creado un atasco en la columna que se extendi\u00f3 en semic\u00edrculo por la calzada y las aceras. Sven estaba en la acera m\u00e1s o menos a la altura de la cabecera y vio c\u00f3mo dos corpulentos j\u00f3venes con el uniforme nazi sacud\u00edan sus porras a la altura del codo y gritaban algo hacia atr\u00e1s que \u00e9l no pudo entender.\n\n\nDespu\u00e9s de que gritaran se hizo el silencio, un corto instante de silencio, porque luego resonaron los cascos de los caballos en la calle y la muchedumbre entre la que se encontraba Sven se puso en movimiento, lentamente primero y enseguida m\u00e1s deprisa, cada vez m\u00e1s deprisa. Corr\u00edan por la acera subiendo la cuesta, pero la cuesta era pronunciada y los m\u00e1s jadeantes se fueron quedando atr\u00e1s de manera que al final los caballos les iban pisando los talones a los m\u00e1s rezagados y entonces uno tropez\u00f3 en un adoqu\u00edn y Sven y algunos m\u00e1s les siguieron tambi\u00e9n en la ca\u00edda como un alud. \u00c9l qued\u00f3 tirado con la cabeza debajo de un canal\u00f3n y desde esa perspectiva vio bailar encima de \u00e9l sobre las patas traseras al caballo policial y al polic\u00eda con el sable extendido a lo largo del cuello del caballo. Y lo \u00fanico que esperaba era que el caballo dejase caer su peso sobre ellos y cerr\u00f3 los ojos en la espera, pero luego no pas\u00f3 nada y cuando volvi\u00f3 a mirar el caballo galopaba bajando hacia el final de la calle. Entonces se desprendi\u00f3 del mont\u00f3n arrastr\u00e1ndose y se desliz\u00f3 pegado a la pared hasta un portal y all\u00ed se qued\u00f3 largo rato con las piernas flojas y un grueso nudo de terror en el est\u00f3mago que rodaba queriendo subir.\n\n\n\u00bfTambi\u00e9n van a ir los fachas a la manifestaci\u00f3n?, dijo G\u00f6ran. \u00bfCantaremos \u201cLa Internacional\u201d? \u00bfOyes m\u00fasica? Qu\u00e9, dijo Sven. Est\u00e1n tocando, dijo G\u00f6ran, y entonces llegaron a la plaza de Karlaplan. La fuente funcionaba y blancos veleros corr\u00edan por el estanque. Ostras, cu\u00e1ntos barcos, dijo G\u00f6ran, d\u00e9jame ver. No, que ya vienen, dijo Sven apresur\u00e1ndose a cruzar la plaza. Hab\u00eda un hueco en las filas de espectadores junto a la esquina con Karlav\u00e4gen y corrieron hacia all\u00ed. \u00bfVes?, dijo G\u00f6ran, pero a\u00fan no se ve\u00eda nada y casi no se o\u00eda tampoco porque la gente que estaba detr\u00e1s hablaba y se re\u00eda y empujaba. Un peque\u00f1o coche negro con la capota plegada pas\u00f3 por delante, tan cerca que casi parec\u00eda como una invitaci\u00f3n a montarse.\n\n\nBonito coche, dijo G\u00f6ran, igual que el de Barcelona. T\u00fa est\u00e1s loco, dijo Sven, aquel era un cami\u00f3n y era de la CNT porque lo pon\u00eda en la caja. Aunque Erik es mayor que ese tipo, dijo G\u00f6ran se\u00f1alando al conductor que trataba de dar la vuelta con el coche en lugar de rodear la plaza. Debe de estar ya en el avi\u00f3n, dijo Sven, en la Brigada Internacional. Pronunci\u00f3 esa palabra, que le pareci\u00f3 que de alguna manera sonaba solemne, con digna seriedad, y aunque no ten\u00eda m\u00e1s que trece a\u00f1os sab\u00eda con la misma certeza de que en ese momento estaba en Karlaplan, que en Espa\u00f1a se estaba luchando y por qu\u00e9 se luchaba y que \u00e9l participaba de alguna manera. Que las banderas hoy eran por Espa\u00f1a, y todas las canciones.\n\n\n\u00bfVes el avi\u00f3n?, dijo G\u00f6ran, y lo vieron los dos como un peque\u00f1o punto que desaparec\u00eda en el espacio y bajaba lentamente tras el verdor de los \u00e1rboles en la avenida de Narvav\u00e4gen. Pero luego volvi\u00f3 por fin la m\u00fasica, ya muy cerca, y las banderas rojas asomaron por encima de las cabezas de la multitud. Y ahora, ahora doblan y entran en la plaza, una r\u00e1faga de viento las mantuvo ondeantes y tensas y aparecieron sudorosos los hombres de la cabecera. Luego lleg\u00f3 una serie de pancartas y la banda de m\u00fasica tocando. \u00bfEs \u201cLa Internacional\u201d?, pregunt\u00f3 el hermano peque\u00f1o, pero era \u201cLos hijos del Trabajo\u201d, y el coro de la m\u00fasica era grande, m\u00e1s grande que el del cambio de guardia, y entre los m\u00fasicos de viento Sven descubri\u00f3 a un muchacho que hab\u00eda sido compa\u00f1ero de clase suyo. Luego llegaron m\u00e1s pancartas, Sven le\u00eda en voz alta y le traduc\u00eda a G\u00f6ran y al final lleg\u00f3 una comitiva de gente interminablemente larga sin pancartas y sin banderas aunque alguna vez se vislumbraba una bandera y eso daba enseguida variaci\u00f3n. M\u00e1s o menos como una fotograf\u00eda en un peri\u00f3dico, pens\u00f3 Sven, y luego pregunt\u00f3 G\u00f6ran, que ten\u00eda sed y estaba cansado y esperaba su helado: \u00bfCu\u00e1ndo vienen pap\u00e1 y mam\u00e1? Todav\u00eda no, dijo Sven, ellos no van en esta secci\u00f3n. Pero luego vienen. Me comprar\u00e1n un helado, dijo G\u00f6ran. Pero la marcha iba a durar mucho todav\u00eda y la multitud a lo largo de las aceras se api\u00f1aba y los sudorosos encargados del orden pasaban por delante con sus brazaletes.\n\nPronto le pareci\u00f3 a G\u00f6ran que era aburrido, mir\u00f3 a su alrededor y mir\u00f3 ansioso la fuente que disparaba a lo alto del cielo desde el otro lado de la calle en mitad de la plaza. Ostras, qu\u00e9 chorro tan largo y mir\u00f3 a lo m\u00e1s alto donde la espuma se arremolinaba y centelleaba con los colores del arco iris. Y Sven mir\u00f3 hacia all\u00ed pensando decir algo refrescante, pero se qued\u00f3 cortado. Lo que quer\u00eda decir se le atragant\u00f3. Trag\u00f3 saliva. No hac\u00eda m\u00e1s que mirar. Mirar intensamente hacia un punto, justo encima del cenit de la fuente. \u00bfQu\u00e9 pasa?, dijo G\u00f6ran, pero entonces lo vio \u00e9l mismo. Vio un balc\u00f3n en la casa alta que estaba al otro lado del surtidor, un balc\u00f3n grande, tal vez el m\u00e1s grande que hab\u00eda visto, con barandilla de hierro y una jardinera verde en el borde. En ese balc\u00f3n hab\u00eda cinco personas. Primero una chica que estaba muy derecha y r\u00edgida y a su lado un joven, descubierto, y detr\u00e1s de ellos tres hombres muy j\u00f3venes, muy derechos, casi r\u00edgidos, descubiertos y muy serios. Y ese grupo, esos cinco que estaban all\u00ed al sol en el balc\u00f3n con actitud r\u00edgida y los talones juntos, ten\u00edan todos la mano derecha alzada en un empinado \u00e1ngulo, y no era gimnasia. Era el saludo fascista.\n\n\nFachas, susurr\u00f3 G\u00f6ran, y susurr\u00f3 despacio y mir\u00f3 a su hermano y vio el nuevo gesto amargo de su cara y sinti\u00f3 que se endurec\u00eda la mano que lo agarraba. Luego se fue adelgazando la comitiva y se hizo una pausa en el desfile y la gente que hab\u00eda estado callada empez\u00f3 a hablar y todo el tiempo permanecieron los cinco del balc\u00f3n con vistas a la plaza inm\u00f3viles con los brazos en alto. De la masa de gente que rodeaba la fuente se separ\u00f3 un hombre con botas y una trinchera con cintur\u00f3n militar y fue cruzando despacio la calle en direcci\u00f3n a Sven y a G\u00f6ran con un fajo de peri\u00f3dicos descuidadamente cogidos bajo el brazo. Se pase\u00f3 por delante de los espectadores y G\u00f6ran lo reconoci\u00f3, no a \u00e9l, pero s\u00ed a su tipo, y supo que era uno de los que sol\u00edan reunirse en el parque cercano a su casa los mi\u00e9rcoles por la tarde y que luego, con tambores y pa\u00f1os con la cruz gamada a la cabeza y las porras metidas bajo los blusones del uniforme, bajaban desfilando por la zona de Slussen. Despu\u00e9s lleg\u00f3 un polic\u00eda a caballo y se par\u00f3 y el hombre de las botas se acerc\u00f3 a \u00e9l y empez\u00f3 a hablar en voz baja y luego se separaron y empez\u00f3 a o\u00edrse la m\u00fasica por Karlav\u00e4gen y fue acallando el rumor de la fuente.\n\n\nLuego llegaron las banderas volando y cuando pasaron los abanderados G\u00f6ran los reconoci\u00f3 y se dio cuenta de que ese era su desfile. Le sacudi\u00f3 el brazo a Sven echando al mismo tiempo una mirada r\u00e1pida por encima de la fuente y sinti\u00f3 enfado dentro de s\u00ed mismo cuando vio que los cinco de all\u00e1 arriba levantaban el brazo tambi\u00e9n al paso de su desfile. Luego Sven lo arrastr\u00f3 porque pap\u00e1 y mam\u00e1 iban all\u00ed en la fila y hab\u00eda un hueco para ellos. Y la orquesta tocaba \u201cLa Internacional\u201d y Sven se volvi\u00f3 y alcanz\u00f3 a ver a los cuatro j\u00f3venes y a la muchacha en el balc\u00f3n, antes de doblar bajando de la plaza. Y experiment\u00f3 un sentimiento que no era exactamente rabia y no se parec\u00eda exactamente a nada que hubiera sentido antes, y record\u00f3 lo visto durante todo el d\u00eda en la explanada de G\u00e4rdet, cuando los discursos del 1.\u00ba de mayo crepitaban contra el cielo y la multitud iba regresando en tropel a la ciudad.\n\n\nLo record\u00f3 no solamente ese d\u00eda. Lo record\u00f3 cuando Madrid libraba la batalla por su vida, cuando los curas fascistas hac\u00edan nidos de fusiles en las torres de las iglesias y cuando Erik cay\u00f3 en Guadalajara. Y lo record\u00f3 muy n\u00edtidamente cuando cay\u00f3 Barcelona, cuando todo termin\u00f3 en 1939, lo record\u00f3 cuando estall\u00f3 la guerra y cuando los ej\u00e9rcitos alemanes escalaron las cimas de la gloria. Luego lo record\u00f3 el 9 de abril. Luego lo record\u00f3 cuando Stalingrado. Luego lo record\u00f3 cuando Hamburgo. Luego lo record\u00f3 cuando un par de compa\u00f1eros de curso descarriados fueron detenidos por espionaje nazi. Y luego lo record\u00f3 un d\u00eda de abril de 1944 cuando cruz\u00f3 Karlaplan y vio el balc\u00f3n de una casa en el quinto piso. Y pens\u00f3 entonces y supo que era verdad: el balc\u00f3n se ha desplomado. Fue tr\u00e1gico para los que estaban all\u00e1 arriba y venturoso para todos aquellos que estaban ah\u00ed abajo, que desfilaban con banderas ondeantes aquella vez en 1937. S\u00ed, fue muy tr\u00e1gico y muy venturoso. Y \u00e9l sab\u00eda que abundaban los balcones desplomados en esta ciudad de balcones. \u00c9l sab\u00eda esto cuando pas\u00f3 por la fuente de Karlaplan, muerta en invierno, una clara tarde de abril de 1944.\n\n\nFIN\n\n\n\n\n\u201cDet var en g\u00e5ng en maj\u201d, 2014\n\n"}