{"metadata": {"length": 11823, "words": 2061, "reading_time_min": 10.305}, "text": "Cr\u00f3nica de la \u00e9poca del decimotercio virrey del Per\u00fa\n\n\nI\n\n\nGran animaci\u00f3n reinaba en la plaza mayor de Lima el domingo 27 de abril de 1625. El Cabildo quer\u00eda festejar con una corrida de toros y juego de ca\u00f1as y alcanc\u00edas la llegada al Per\u00fa y posesi\u00f3n de palio del ilustr\u00edsimo se\u00f1or arzobispo D. Gonzalo de Ocampo.\n\n\nLos aleros que tres cuartos de siglo m\u00e1s tarde deb\u00edan convertirse en elegantes portales, ostentaban multitud de andamios, sobre los que se alzaban asientos, forrados en damasco, para las principales se\u00f1oras, caballeros y comunidades religiosas que no hallaran cabida en los balcones lujosamente encortinados.\n\n\nEran las tres de la tarde, y la corrida, anunciada para las dos, no llevaba visos de dar principio. Ni su excelencia el virrey, ni los oidores, ni el ayuntamiento se presentaban en sus balcones. Las damas se abanicaban impacientes; los galanes, por hacer algo, las atend\u00edan con refrescos y confitados; el pueblo murmuraba, y los bichos se daban de cabezadas contra las trancas del toril, situado en la esquina de la pescader\u00eda.\n\n\nEntretanto, oidores y cabildantes iban y ven\u00edan del palacio del virrey al palacio del arzobispo.\n\n\nDe pronto cuatro hombres empezaron a quitar el dosel levantado en el balc\u00f3n de la casa arzobispal; y a la vez, por la puerta de \u00e9sta, sal\u00eda a gran escape la carroza de su ilustr\u00edsima. Llegada a la esquina del portal de Escribanos det\u00favola el cochero, esperando acaso que algunos oficiosos quitasen las tablas que serv\u00edan de barrera; mas, viendo que nadie atend\u00eda a separar estorbos, asom\u00f3 D. Gonzalo la cabeza y comunic\u00f3 \u00f3rdenes al f\u00e1mulo. Entonces \u00e9ste volvi\u00f3 bridas, penetr\u00f3 el coche por la puerta principal del palacio de gobierno y, saliendo por la de la c\u00e1rcel de corte, enderez\u00f3 por el puente al convento de los Descalzos.\n\n\nAntes de que sepamos lo que impuls\u00f3 al arzobispo a inferir tama\u00f1o desaire al Cabildo de la muy leal y tres veces coronada ciudad de los reyes y a tomar por v\u00eda p\u00fablica la casa de gobierno, ser\u00e1 bien que hagamos conocimiento con el Excmo. Sr. D. Diego Fern\u00e1ndez de C\u00f3rdova, marqu\u00e9s de Guadalc\u00e1zar, conde de Posadas, y decimotercio virrey del Per\u00fa por S. M. D. Felipe IV.1\n\n\nII\n\n\nSabido es que para los virreyes de M\u00e9xico fue siempre un ascenso el gobierno del Per\u00fa, y tanto que durante dos siglos fue el sueldo de \u00e9stos mayor que el de aqu\u00e9llos. As\u00ed entre los cuarenta virreyes que nos rigieron, hab\u00edan hecho en tierra de Motezuma el aprendizaje del mando los marqueses de Mond\u00e9jar, de Alca\u00f1ices, de Salinas, de Montesclaros y de Guadalc\u00e1zar, as\u00ed como los condes de Alba, de Salvatierra y de la Monclova.\n\n\nGuadalc\u00e1zar disfrutaba en M\u00e9xico de veinte mil ducados al a\u00f1o, recibiendo en el Per\u00fa un aumento de diez mil.\n\n\nEl de Guadalc\u00e1zar vino, pues, de M\u00e9xico a reemplazar al pr\u00edncipe de Esquilache, haciendo su entrada en Lima en julio de 1622; y en verdad que Felipe IV no pudo dar al virrey poeta m\u00e1s digno sucesor.\n\n\nEn los libros del Cabildo de Lima se encuentra una minuciosa relaci\u00f3n del magn\u00edfico recibimiento que hizo la ciudad a su excelencia y a sus hijas do\u00f1a Mariana y do\u00f1a Brianda, la que fue m\u00e1s tarde en Espa\u00f1a condesa de Casa Palma.\n\n\nLa eficacia de sus medidas extirp\u00f3 en Potos\u00ed el bando de los Vicu\u00f1as que durante algunos a\u00f1os hab\u00eda tra\u00eddo revuelto y ensangrentado el mineral; y s\u00f3lo el genio y el valor del marqu\u00e9s pudieron impedir que se apoderase de Lima el pirata Jacobo L\u2019Heremite, que por cinco meses bloque\u00f3 el Callao con una escuadra de trescientos ca\u00f1ones y mil setecientos hombres de desembarco. A la vez los araucanos se rebelaron, y su excelencia envi\u00f3 contra ellos con muy buen \u00e9xito una expedici\u00f3n, d\u00e1ndola por general a su hermano D. Luis Fern\u00e1ndez de C\u00f3rdova.\n\n\nDependiendo Panam\u00e1 del virreinato del Per\u00fa, suscit\u00e1banse con frecuencia cuestiones a las que el virrey, por la distancia, no pod\u00eda poner t\u00e9rmino inmediato. Parece que su majestad reconvino una vez al de Guadalc\u00e1zar porque no trataba con severidad a ciertos se\u00f1ores del istmo, reconvenci\u00f3n a la que por escrito contest\u00f3 el marqu\u00e9s: \u00abSe\u00f1or, como desde aqu\u00ed s\u00f3lo alcanzo con las puntas de los dedos a las justicias de Panam\u00e1, no les puedo, aunque la ambiciono mucho, apretar la mano\u00bb.\n\n\nYa que hemos exhibido al virrey soldado, vamos al gobernante sostenedor de las regal\u00edas del patronato.\n\n\nIII\n\n\nA la una del d\u00eda en que iba a efectuarse la fiesta con que la ciudad agasajaba a su arzobispo, asomose el virrey por una ventana de palacio para contemplar los adornos de la plaza; y viendo que, en contravenci\u00f3n a reales c\u00e9dulas, se ostentaba un dosel de terciopelo carmes\u00ed en el balc\u00f3n arzobispal, llam\u00f3 al licenciado Ram\u00edrez, que hab\u00eda sido camarero y maestro de ceremonias del arzobispo Lobo Guerrero, y le dijo:\n\n\n-Aquel dosel est\u00e1 en la plaza y a vista del virrey y de la Real Audiencia; y pues el se\u00f1or arzobispo no ha de ver los toros de pontifical, no s\u00e9 a qu\u00e9 t\u00edtulo ha de sentarse de igual a igual con quien representa a la corona. Por eso, Sr. Juan Ram\u00edrez, he llamado a vuesamerced para que le diga en mi nombre a su ilustr\u00edsima que siendo yo tan su servidor y para evitarle el sonrojo de que esto se trasluzca y ande en lenguas venga a mi palacio a gozar de la funci\u00f3n. As\u00ed estando a mi lado y en buena conformidad, se bajar\u00e1 sin esc\u00e1ndalo el dosel que, contra ceremonial y derecho, ha puesto, y que tenga por entendido que yo no he de cejar un punto en vilipendio de la dignidad regia y de los fueros del soberano.\n\n\nEl licenciado sali\u00f3 a cumplir su comisi\u00f3n, y en breve regres\u00f3 con una respuesta airada de D. Gonzalo. Entonces el prudente virrey puso el caso en conocimiento de la Audiencia y de los regidores m\u00e1s notables, que, aplaudiendo la conducta del marqu\u00e9s, no desesperaron traer a buen acuerdo al arzobispo. Pero D. Gonzalo, seg\u00fan dice el erudito quite\u00f1o Villarroel, que fue obispo de Arequipa y de Santiago de Chile, en su curioso libro Los dos cuchillos, impreso en 1657, ten\u00eda muchas ayudas de costas para errar en la cuesti\u00f3n del dosel: \u00abser muy rico, muy engre\u00eddo, muy reciente prelado y no disimular sus puntas de col\u00e9rico\u00bb.\n\n\nPor eso, sin aceptar transacci\u00f3n alguna, mand\u00f3 quitar en el acto el dosel y todo adorno de sus balcones, cerrar puertas y ventanas, y aparejada su carroza, tom\u00f3 el partido de que ya hemos hablado.\n\n\nNi antes ni despu\u00e9s de D. Gonzalo han usado m\u00e1s los arzobispos, cuando han querido presenciar alg\u00fan festejo, que un almohad\u00f3n de terciopelo carmes\u00ed sobre el antepecho del balc\u00f3n, adornado \u00e9ste con una cortina recamada de franjas de oro.\n\n\nEl pueblo lleg\u00f3 al fin a imponerse de lo que acontec\u00eda; mas no por eso desmay\u00f3 la animaci\u00f3n de la fiesta. S\u00f3lo las comunidades y algunas damas devotas y muy encari\u00f1adas por el arzobispo se retiraron de los tablados y balcones.\n\n\nEl sesudo virrey no alter\u00f3 en nada el programa de la funci\u00f3n; y como era de estilo, sali\u00f3 a caballo con una lucida comitiva a recorrer la plaza, regresando luego a ocupar su asiento bajo el dosel de la galer\u00eda de palacio.\n\n\nLa corrida fue buena. Los bichos eran bravos, despanzurraron caballos, aporrearon jinetes e hirieron chulos. Hubo sangre, en fin, sine qua non de una buena corrida.\n\n\nLa danza de gigantes parlampanes y papahuevos, los grupos de pallas, y las cofrad\u00edas de congos, bozales, caravel\u00eds, angolas y terranovas, fueron suntuosas. Cada se\u00f1ora de Lima se hab\u00eda encargado de vestir y adornar con sus m\u00e1s ricas alhajas a uno de los farsantes. En las danzas luc\u00eda la competencia del lujo.\n\n\nEl arzobispo regres\u00f3 por la noche a su palacio, imagin\u00e1ndose que con su ausencia hab\u00eda aguado la funci\u00f3n.\n\n\nIV\n\n\nD. Gonzalo de Ocampo, natural de Madrid, fue el cuarto arzobispo de Lima. El 19 de octubre de 1625 tuvo la honra de consagrar la catedral, en cuya construcci\u00f3n se hab\u00edan empleado ochenta y nueve a\u00f1os y gast\u00e1dose seiscientos mil pesos. La ceremonia religiosa principi\u00f3 a las siete de la ma\u00f1ana y termin\u00f3 a las nueve de la noche, y a\u00fan existen medallas de plata que se acu\u00f1aron para conmemorar el acto. Casi destruida por el terremoto de 1746, se procedi\u00f3 inmediatamente a reedificarla, verific\u00e1ndose su estreno el jueves de Corpus, 29 de mayo de 1753, siendo virrey el conde de Superunda.\n\n\nDesde 1604, en que se edific\u00f3, hasta 1625 fue la iglesia de la Soledad, situada en la plazuela de San Francisco, la que sirvi\u00f3 de catedral lime\u00f1a.\n\n\nLas torres de la catedral se construyeron en 1797, miden cuarenta varas de altura y son de maderas incorruptibles. En la torre del Norte se coloc\u00f3 la campana Cantabria o Mari-Angola, que pesa trescientos diez quintales, y en la torre del Sur la campana bautizada con el nombre de la Pur\u00edsima, y cuyo peso era de ciento cincuenta quintales.\n\n\nObsequiado en 1850 por el arzobispo Luna Pizarro, tiene la catedral, entre otros notables, un magn\u00edfico lienzo de Murillo, La Ver\u00f3nica, que los can\u00f3nigos cuidan como un tesoro, y que ya en dos ocasiones han visto en peligro de ser robado.\n\n\nVolvamos a D. Gonzalo. Desde el d\u00eda de la cuesti\u00f3n del dosel vivi\u00f3 en lucha abierta con el virrey. De ilustr\u00edsima cuna, opulento, educado cerca del Padre Santo Clemente VIII, de quien fue camarero secreto con poderosas influencias en Roma y en Madrid, todas las probabilidades del triunfo estaban en su favor. En M\u00e9xico hac\u00eda poco que un arzobispo hab\u00eda puesto preso a un virrey y despoj\u00e1dolo del mando, conducta que mereci\u00f3 el aplauso del monarca, y D. Gonzalo de Ocampo se hallaba en camino de seguir el ejemplo. Los galeones que llegaron de C\u00e1diz en los \u00faltimos meses de 1626 tra\u00edan la noticia de que era punto resuelto en la corte nombrar por virrey al arzobispo; pero que Felipe IV buscaba la manera de dorar la p\u00edldora para no agraviar al marqu\u00e9s. Tal es la gratitud de los grandes.\n\n\nSin duda que el arzobispo habr\u00eda visto lograda su ambici\u00f3n si la muerte no lo estorbase. Recorriendo su di\u00f3cesis fue envenenado en Recuay por un cacique, a quien hab\u00eda reprendido severamente desde el p\u00falpito, y muri\u00f3 en 19 de diciembre de 1626, de cincuenta y cuatro a\u00f1os de edad.\n\n\nEn su tiempo tuvo lugar la famosa querella de los barberos. El arzobispo hab\u00eda promulgado un edicto, prohibiendo que afeitasen en d\u00edas festivos. Los rapabarbas pusieron el grito en el cielo, y apelaron ante el juez eclesi\u00e1stico de Guamanga; mas habi\u00e9ndoles negado la apelaci\u00f3n, ocurrieron a la Audiencia, la cual fall\u00f3 contra el edicto. Sus se\u00f1or\u00edas los oidores no pod\u00edan pasar el domingo sin hacerse jabonar la cara, \u00a1Pues no faltaba m\u00e1s sino que su Ilustr\u00edsima legislase contra las navajas!\n\n\nTengo para m\u00ed, conociendo el templo de alma de D. Gonzalo y su influencia en las cortes de Roma y Madrid, que si lo hubiera pretendido habr\u00eda alcanzado el capelo cardenalicio. La primera vez que se intent\u00f3 crear un cardenal en Am\u00e9rica, y que \u00e9ste fuese el arzobispo de Lima, fue en 1816. El 15 de octubre de ese a\u00f1o D. Jos\u00e9 Antonio de Errea, del orden de Calatrava, y D. Francisco Moreira y Matute, que eran los alcaldes de la ciudad, sometieron a la aprobaci\u00f3n del Cabildo la idea de solicitar de su majestad que impetrase del Padre Santo la investidura del capelo en la persona de D. Bartolom\u00e9 Mar\u00eda de las Heras, arzobispo de Lima. El marqu\u00e9s de Casa D\u00e1vila, que era el procurador general de la ciudad, habl\u00f3 con tanta elocuencia en apoyo de la proposici\u00f3n que ella fue aprobada. En uno de los c\u00f3dices del Archivo nacional he le\u00eddo copia del acta del Cabildo y del memorial enviado al rey. Claro es que la pretensi\u00f3n tuvo en Roma el mismo resultado que otra que en 1871 elev\u00f3 a Su Santidad el presidente Balta, pidiendo el capelo para el arzobispo Goyeneche, que era entonces el decano de los obispos de la cristiandad, pues contaba m\u00e1s de medio siglo de ejercer funciones episcopales. F\u00edo en Dios que a la tercera ir\u00e1 la vencida, y que tendremos cardenal arzobispo en casa. No siempre ha de estar el Papa con el humor negro, alguna vez nos ha de dar gusto.\n\n\nFIN\n\n\n\n\nTradiciones peruanas\n \u2013 Segunda serie, 1874\n\n"}