{"metadata": {"length": 1086, "words": 189, "reading_time_min": 0.945}, "text": "Un d\u00eda el lobo se dio cuenta de que los hombres lo cre\u00edan malo.\n\u2014Es horrible lo que piensan y escriben \u2014exclam\u00f3.\n\u2014No todos \u2014dijo un ermita\u00f1o desde la entrada de su cueva, y repiti\u00f3 las par\u00e1bolas que inspir\u00f3 san Francisco. El lobo estuvo triste un momento, quiso comprender.\n\u2014\u00bfD\u00f3nde est\u00e1 ese santo?\n\u2014En el cielo.\n\u2014\u00bfEn el cielo hay lobos?\nEl ermita\u00f1o no pudo contestar.\n\u2014\u00bfY t\u00fa qu\u00e9 haces? \u2014pregunt\u00f3 el lobo intrigado por la figura escu\u00e1lida, los ojos ardidos, los andrajos del ermita\u00f1o en su duro aislamiento. El ermita\u00f1o explic\u00f3 todo lo que el lobo deseaba.\n\u2014Y cuando mueras, \u00bfir\u00e1s al cielo? \u2014pregunt\u00f3 el lobo conmovido, alegre de ir entendiendo el bien y el mal.\n\u2014Hago por merecer el cielo \u2014dijo apaciblemente el ermita\u00f1o.\n\u2014Si fueras m\u00e1rtir, \u00bfir\u00edas al cielo?\n\u2014En el cielo est\u00e1n todos los m\u00e1rtires.\nEl lobo se le qued\u00f3 mirando, h\u00famedos los ojos, casi humanos. Record\u00f3 entonces sus mand\u00edbulas, sus garras, sus colmillos poderosos, y de unos saltos devor\u00f3 al ermita\u00f1o. Al terminar, se tendi\u00f3 en la entrada de la cueva, mir\u00f3 al cielo limpiamente y se sinti\u00f3 bueno por primera vez.\nFIN\n\n1993\n"}