{"metadata": {"length": 25219, "words": 4306, "reading_time_min": 21.53}, "text": "Durante a\u00f1os dije que Jorge Davel era un gal\u00e1n de segunda, imitador de John Gilbert, otro gal\u00e1n de segunda. A mi entender, el hecho de que tuviera tantos admiradores probaba la arbitrariedad de la fama; que lo llamaran El Rostro, la iron\u00eda del destino. Yo sol\u00eda agregar, como quien se\u00f1ala una consecuencia: \u00abAl aplicar el apodo, nuestro p\u00fablico se limita a copiar a un p\u00fablico m\u00e1s vasto, que llama El Perfil a no s\u00e9 qu\u00e9 actor de Hollywood\u00bb.\n\n\nOlvid\u00e9 para siempre este repertorio de sarcasmos la noche en que lo vi en el Smart, con Paulina Singerman, en El gran desfile, una adaptaci\u00f3n para las tablas, de la vieja pel\u00edcula de King Vidor. Mientras dur\u00f3 la funci\u00f3n olvid\u00e9 tambi\u00e9n la nota que deb\u00eda escribir para el diario y aun mi presencia en la sala. Mejor dicho, cre\u00eda que estaba, con los h\u00e9roes de El gran desfile, en el barro de las trincheras, en alg\u00fan lugar de Francia, oyendo silbar las balas de la primera guerra mundial.\n\n\nUn tiempo despu\u00e9s dej\u00e9 el periodismo y consegu\u00ed un empleo en el campo, para el que me creyeron apto, por antecedentes de familia. Sobre el punto no me hice mayores ilusiones, pero pens\u00e9 que en la soledad quiz\u00e1s escribiera una novela que varias veces hab\u00eda empezado con fe y abandonado con desaliento.\n\n\nEn la estancia donde trabajaba, La Cubana, a la hora de la siesta le\u00eda el diario. Frecuentemente buscaba noticias de Davel; en los tres a\u00f1os que pas\u00e9 all\u00e1 encontr\u00e9 pocas. Davel hab\u00eda participado en la funci\u00f3n en beneficio de una vieja actriz; lo hab\u00edan visto en el entierro de un actor y, si no me equivoco, en el estreno de una comedia de Garc\u00eda Velloso. Recuerdo esas noticias, porque las le\u00ed con la atenci\u00f3n que uno pone en cosas que le conciernen. Me pregunto si no trataba de reparar, siquiera ante m\u00ed mismo, la injusticia cometida con nuestro gran actor.\n\n\nA mi vuelta a Buenos Aires publiqu\u00e9 la novela. Acaso porque tuvo alg\u00fan \u00e9xito y porque fui un escritor conocido (mientras aparecieron cr\u00edticas y el libro estuvo en las librer\u00edas), o porque la gente a\u00fan recordaba que yo hab\u00eda trabajado en la Secci\u00f3n Espect\u00e1culos del diario, me nombraron miembro del jurado que deb\u00eda premiar a los actores del a\u00f1o. En las reuniones del jurado entabl\u00e9 amistad con Grinberg, el autor del sainete La \u00faltima percanta. La noche de la votaci\u00f3n, pasamos un rato en el caf\u00e9 de Alsina y Bernardo de Irigoyen. Recuerdo un comentario de Grinberg:\n\n\n\u2014Premiamos a los mejores. De todos modos \u00a1qu\u00e9 lejos de un actor como Davel! Y f\u00edjese, hoy en d\u00eda, Davel no trabaja. Nadie lo llama.\n\n\nPregunt\u00e9 por qu\u00e9. Me contest\u00f3:\n\n\n\u2014Dicen que est\u00e1 viejo. Que nunca tuvo m\u00e1s capital que su cara, que la pon\u00eda y listo. Que ya no sirve para gal\u00e1n.\n\n\n\u2014Este pa\u00eds no tiene arreglo.\n\n\n\u2014Hay un gran actor y nadie se da cuenta.\n\n\n\u2014Usted y yo nos damos cuenta.\n\n\n\u2014Y algunos otros. Para Quartucci, Davel es un milagro del teatro, uno de esos grandes actores que de tanto en tanto aparecen. Me dijo: \u00abSi tengo un rato, voy a verlo cuando trabaja, porque lo hace con tanta naturalidad que usted queda convencido de que ser actor es lo m\u00e1s f\u00e1cil del mundo\u00bb.\n\n\n\u2014Ya somos tres los partidarios de Davel.\n\n\n\u2014Cu\u00e9ntelo tambi\u00e9n a Caviglia. Una tarde hab\u00eda estado con Davel, charlando en el caf\u00e9. Al rato lo vio en escena, en Locos de verano. Creo recordar las palabras de Caviglia: \u00abMe sorprend\u00ed pensando que Enrique iba a enga\u00f1ar a su prima\u00bb. \u00bfSe da cuenta? Pens\u00f3 que el hombre que ten\u00eda ante los ojos era Enrique, uno de los personajes de la comedia, no Davel. Dijo que nunca le sucedi\u00f3 algo parecido. Que \u00e9l era un profesional, que si ve\u00eda teatro estaba atento al oficio y que adem\u00e1s conoc\u00eda de memoria la pieza de Laferr\u00e8re. Sin embargo, en aquel instante, la ilusi\u00f3n dram\u00e1tica lo domin\u00f3 por completo. Pensaba que solo Davel era capaz de ejercerla tan eficazmente.\n\n\nDespu\u00e9s de esta charla con Grinberg pasaron cosas que por largo tiempo acapararon mi atenci\u00f3n. A pesar de las m\u00e1gicas palabras repetidas por los amigos libreros, \u00abTu novelita se vende bien\u00bb, lo que sacaba del libro no me alcanzaba para nada. Busqu\u00e9 un empleo y cuando estaban por agotarse los ahorros que junt\u00e9 en el campo, lo encontr\u00e9. Fueron a\u00f1os duros o por lo menos ingratos. Cuando llegaba a casa, tras el d\u00eda en la oficina, no me hallaba con \u00e1nimo de escribir. Ocasionalmente me sobrepon\u00eda y al cabo de un a\u00f1o de espor\u00e1dicos esfuerzos que repet\u00eda todas las semanas, logr\u00e9 una segunda novela, m\u00e1s corta que la anterior. Entonces conoc\u00ed un lado amargo de nuestra profesi\u00f3n: la ronda para ofrecer el manuscrito. Algunos editores parec\u00edan no recordar mi primera novela y o\u00edan con incredulidad lo que yo dec\u00eda de su \u00e9xito. Quienes la recordaban, argumentaban que \u00e9sta era inferior y para dar por terminada la entrevista sacud\u00edan la cabeza y declaraban: \u00abHay que jorobarse. El segundo libro no camina\u00bb.\n\n\nUn d\u00eda encontr\u00e9 a Grinberg en el caf\u00e9 y bar La Academia. En seguida me acord\u00e9 de Davel y le ped\u00ed noticias. Dijo:\n\n\n\u2014Es una historia triste. Primero vendi\u00f3 el coche; despu\u00e9s, el departamento. Vive en la miseria. Otro actor, que est\u00e1 en situaci\u00f3n parecida, me cont\u00f3 que hicieron una gira por el interior del pa\u00eds. Paraban, pr\u00e1cticamente, en la sala de espera de las estaciones y se alimentaban de caf\u00e9 con leche y felipes. Ese actor me asegur\u00f3 que las privaciones no afectaban el buen \u00e1nimo de Davel. Si trabajaba, estaba contento.\n\n\nEn la \u00e9poca de la dictadura las giras mermaron, para finalmente cesar. El pa\u00eds entero se detuvo, porque la gente si pod\u00eda se retiraba, para que la olvidaran. El olvido parec\u00eda entonces el mejor refugio. Por su parte, Davel encontr\u00f3 el olvido sin buscar la seguridad. No ten\u00eda por qu\u00e9 buscarla, ya que nunca hab\u00eda actuado en pol\u00edtica, ni siquiera en la pol\u00edtica interna de la Sociedad de Actores. Como ayudarlo no retribu\u00eda el apoyo de un correligionario ni aseguraba la gratitud de un opositor, nadie le tendi\u00f3 una mano. Davel pas\u00f3 buena parte de ese per\u00edodo sin trabajo.\n\n\nLleg\u00f3 despu\u00e9s el d\u00eda en que agradablemente sorprendido le\u00ed, no s\u00e9 d\u00f3nde, que Davel iba a tener el papel principal en Cat\u00f3n, famosa tragedia cuya reposici\u00f3n anunciaba el teatro Politeama, para la temporada pr\u00f3xima. Una noche de esa misma semana coment\u00e9 con Grinberg la noticia.\n\n\n\u2014A veces lo inesperado ocurre \u2014sentenci\u00f3.\n\n\n\u2014A eso voy \u2014dije\u2014. Parece raro que en nuestro tiempo un empresario se acuerde de esa joya del repertorio cl\u00e1sico y es francamente incre\u00edble que tenga el acierto de llamar a Davel, para el papel de Cat\u00f3n.\n\n\n\u2014No todo el m\u00e9rito le corresponde.\n\n\nPas\u00f3 a explicarme que el empresario, un tal Romano, eligi\u00f3 la tragedia de Cat\u00f3n porque el autor, muerto doscientos a\u00f1os atr\u00e1s, no reclamar\u00eda el pago de derechos.\n\n\n\u2014Siempre le queda el m\u00e9rito de elegir a Davel \u2014coment\u00e9.\n\n\n\u2014Su mujer, que antes fue amiga del actor, se lo recomend\u00f3. Mi cara habr\u00e1 expresado alguna contrariedad, porque Grinberg pregunt\u00f3 qu\u00e9 me pasaba.\n\n\n\u2014Nada\u2026 Siento admiraci\u00f3n, casi afecto por Davel y me gustar\u00eda que la historia de este golpe de suerte fuera totalmente limpia.\n\n\nA pesar de la escasa estatura, de la profusi\u00f3n de tics nerviosos y de su aspecto de negligencia general y debilidad, Grinberg infunde respeto por el poder de la mente.\n\n\n\u2014Lo que a usted le gustar\u00eda importa poco \u2014me asegur\u00f3\u2014. Una mujer que intercede ante el marido por un viejo amante en desgracia, es noble y generosa.\n\n\n\u2014Admito que ella\u2026\n\n\n\u2014Admita que todos. Davel, por no pedir nada y por merecer que una ex amante salga en su defensa cuando la pasi\u00f3n ha pasado. El empresario, por actuar como profesional serio. Le proponen un buen actor, lo toma y no se preocupa por situaciones de la vida privada. En la noche del estreno, el Politeama estaba casi repleto. Recuerdo claramente que al empezar la obra tuve unos minutos de expectativa, en que me dije: \u00abTodav\u00eda esto puede ser el triunfo o el fracaso. Pronto sabr\u00e9 cu\u00e1l\u00bb. La verdad es que no hubo que esperar mucho. No digo que la pieza me pareciera mala. Sin negar que abunda en momentos de elevaci\u00f3n \u00e9pica, opin\u00e9 que era menos una tragedia que un poema dram\u00e1tico, muy literario sin duda y bastante aburrido. Desde luego la situaci\u00f3n del h\u00e9roe provocaba ansiedad, pero el nudo argumental perd\u00eda fuerza cuando el autor, inopinadamente, intercalaba una historia de amor, tan incre\u00edble como boba. Es curioso, mientras reflexionaba: \u00abYa que Davel tuvo la suerte de conseguir trabajo, debi\u00f3 tener m\u00e1s suerte con la obra\u00bb, miraba a Cat\u00f3n, quiero decir a Davel en el papel de Cat\u00f3n y hubiera dado cualquier cosa porque venciera a C\u00e9sar y salvara a \u00datica. S\u00ed, hasta por la suerte de la ciudad de \u00datica yo estaba ansioso, y en esos momentos llegu\u00e9 a desear el poder, que no tuvieron los dioses, de cambiar el pasado. En la cara de Davel (alguna vez la califiqu\u00e9 de trivial), una de esas caras que la vejez mejora, vi claramente expresada la nobleza del h\u00e9roe dispuesto a morir por la libertad republicana. Cuando uno de los hijos de Cat\u00f3n \u2014un actor nada convincente\u2014 dijo: \u00abNuestro padre combate por el honor, la virtud, la libertad y Roma\u00bb, apenas reprim\u00ed las l\u00e1grimas.\n\n\nA esta altura, es probable que el lector considere fuera de lugar mis reparos cr\u00edticos. El \u00e9xito, la repercusi\u00f3n de la obra, aparentemente le dan la raz\u00f3n. Desde la tercera o cuarta noche el teatro estuvo lleno. Hab\u00eda que reservar localidades con una anticipaci\u00f3n de quince o veinte d\u00edas, algo ins\u00f3lito en el Buenos Aires de entonces. Otro hecho ins\u00f3lito: los espectadores un\u00e1nimemente interpretaron las invectivas contra C\u00e9sar, como invectivas contra nuestro dictador y el clamor por la libertad de Roma como clamor por nuestra libertad perdida. Estoy seguro de que llegaron a esa interpretaci\u00f3n por el solo hecho de desearla. Si como alguien sostuvo, en cualquier libro el lector lee el libro que quiere leer, estas funciones del Politeama prueban que podemos decir lo mismo del p\u00fablico y de las obras de teatro. No supongan que al hablar del p\u00fablico me excluyo\u2026 De nuevo sent\u00ed l\u00e1grimas en los ojos cuando Cat\u00f3n dijo: \u00abYa no hay Roma. \u00a1Oh libertad! \u00a1Oh virtud! \u00a1Oh mi pa\u00eds!\u00bb.\n\n\nEl \u00e9xito fue noche a noche m\u00e1s ruidoso y desordenado. En alguna ocasi\u00f3n me pregunt\u00e9, por qu\u00e9 negarlo, si los tumultos del Politeama, aunque inspirados en las mejores intenciones, no perjudicar\u00edan nuestra causa. Bien podr\u00eda el gobierno clausurar el teatro y, encima, sacar una ventaja pol\u00edtica. En efecto, no parec\u00eda improbable que sectores moderados, tan contrarios a la dictadura como nosotros, apoyaran t\u00e1citamente la medida, por un ancestral temor a los desmanes.\n\n\nPara muchos la identificaci\u00f3n de Davel con Cat\u00f3n fue absoluta. En la calle, la gente sol\u00eda decirle: \u00abAdi\u00f3s Cat\u00f3n\u00bb. y, a veces, \u00ab\u00a1Viva Cat\u00f3n!\u00bb.\n\n\nQuienes de un modo u otro estamos vinculados con el teatro, probablemente exageramos la influencia de las representaciones del Politeama en los acontecimientos ulteriores; pero la verdad es que tambi\u00e9n los conspiradores creyeron en esa influencia. Lo s\u00e9 porque a m\u00ed me encargaron que hablara con Davel y lograra su adhesi\u00f3n a nuestra causa. Quer\u00edamos decir, en la hora del triunfo, que nuestro gran actor estuvo siempre con la revoluci\u00f3n. Quer\u00edamos decirlo sin faltar a la verdad y sin exponernos a que nos desmintiera.\n\n\nLo cit\u00e9 en el caf\u00e9 de Alsina y Bernardo de Irigoyen. Pens\u00e9 que el tango ten\u00eda raz\u00f3n, que eran extra\u00f1os los cambios que tra\u00edan los a\u00f1os y que la cara de Davel ahora casi no recordaba a la de John Gilbert, lino m\u00e1s bien a la de Charles Laughton. Su expresi\u00f3n era de tristeza, de cansancio y tambi\u00e9n de resoluci\u00f3n paciente y sin l\u00edmites. De todos modos, cuando le dije que mi admiraci\u00f3n por \u00e9l empez\u00f3 la noche que estrenaron El gran desfile, en el Smart, jurar\u00eda que rejuveneci\u00f3 y que volvi\u00f3 a parecerse un poco a John Gilbert. Pregunt\u00f3 con insistencia:\n\n\n\u2014\u00bfDe veras encontr\u00f3 que estuve a la altura de mi papel?\n\n\n\u2014Competir con la pel\u00edcula, de antemano parec\u00eda dif\u00edcil. Sin la ayuda de las escenas que mostraba el cine, el p\u00fablico del Smart cre\u00eda que usted estaba en el frente de batalla. Le digo m\u00e1s: usted nos llev\u00f3 al frente.\n\n\nDespu\u00e9s de un rato me atrev\u00ed a preguntarle si nos daba su adhesi\u00f3n.\n\n\n\u2014Es claro \u2014contest\u00f3\u2014. Yo estoy contra la tiran\u00eda. \u00bfNo recuerda lo que digo en el segundo acto?\n\n\n\u2014\u00bfEn el segundo acto de Cat\u00f3n?\n\n\n\u2014\u00bfD\u00f3nde va a ser? Oiga bien. Yo digo: \u00abHasta que lleguen tiempos mejores, hay que tener la espada fuera de la vaina y bien afilada, para recibir a C\u00e9sar\u00bb.\n\n\nPrimero la contestaci\u00f3n me gust\u00f3. Interpret\u00e9 lo que hab\u00eda en ella de fanfarronada, como una promesa de fidelidad y coraje. Despu\u00e9s, por alguna raz\u00f3n que no entiendo, me sent\u00ed menos conforme. \u00abDe cualquier modo, la contestaci\u00f3n es afirmativa\u00bb, me dije. \u00abYa es algo\u00bb.\n\n\nEl gobierno debi\u00f3 de tomar en serio las tumultuosas funciones del Politeama, porque una noche la polic\u00eda llev\u00f3 presos al empresario, al director, a los actores y cerr\u00f3 el teatro. A la ma\u00f1ana siguiente todos quedaron libres, salvo el empresario y Davel. Por \u00faltimo soltaron al empresario. Al actor, unos d\u00edas despu\u00e9s. Sospecho que no le perdonaban su papel de enemigo de la dictadura y que lo soltaron porque ellos mismos comprendieron que no era m\u00e1s que un actor.\n\n\nEn contra de mis previsiones, la clausura del Politeama perjudic\u00f3 al gobierno. Tal vez la gente pensara que si el gobierno daba tanta importancia a una pieza de teatro, deb\u00eda estar asustado y debil\u00edsimo.\n\n\nInterpretamos esta conjetura como realidad y, desde entonces, conspiramos abiertamente. En casas particulares primero, luego en restaurantes, menudearon banquetes muy concurridos, a los que nunca faltaron los cabecillas del movimiento y donde los oradores reclamaban y promet\u00edan la revoluci\u00f3n. En esas largas mesas tuvo siempre Davel un lugar de preferencia; no, desde luego, la cabecera, pero siempre el asiento a la derecha de alg\u00fan personaje prestigioso.\n\n\nUn d\u00eda me llam\u00f3 por tel\u00e9fono una se\u00f1ora, que me dijo:\n\n\n\u2014No me conoce. Yo soy la se\u00f1ora de Romano. Luz Romano. Tengo que hablar personalmente con usted.\n\n\nPor falta de imaginaci\u00f3n, o porque dejo que me lleve la costumbre, la cit\u00e9 en el caf\u00e9 de Alsina y Bernardo de Irigoyen.\n\n\nEra una mujer muy atractiva, no demasiado joven, alta, serena, de pelo negro, tez blanca y hermosos ojos, que lo miraban a uno de frente. Me dijo:\n\n\n\u2014Lo est\u00e1n usando a Davel. Que los pol\u00edticos lo hagan, no me extra\u00f1a. Son naturalmente inescrupulosos. Pero usted es un escritor.\n\n\n\u2014Eso \u00bfqu\u00e9 tiene que ver?\n\n\n\u2014No solamente lo est\u00e1n usando: lo est\u00e1n exponiendo.\n\n\n\u2014Davel se expuso desde el momento del estreno de Cat\u00f3n \u2014le repliqu\u00e9 sin faltar a la verdad.\n\n\n\u2014De acuerdo. Por culpa m\u00eda.\n\n\n\u2014No digo eso.\n\n\n\u2014No lo dice, pero es cierto. Sin embargo hay una diferencia. Yo lo mand\u00e9 llamar para que trabajara en el teatro. Usted lo busc\u00f3 para usarlo en pol\u00edtica. Un destino que Davel no eligi\u00f3.\n\n\n\u2014Pero que no le parece impropio. Se ha identificado con su personaje. Quiere combatir la dictadura.\n\n\n\u2014Esa convicci\u00f3n, en \u00e9l, no es igual a la suya, ni a la de un pol\u00edtico, ni se form\u00f3 del mismo modo. Davel sigue actuando.\n\n\nPara defenderme, dije:\n\n\n\u2014Todos actuamos.\n\n\n\u2014S\u00ed, pero ahora usted habla de mala fe. \u00bfSabe lo que hacen?\n\n\n\u2014Invitamos a un ciudadano a participar en nuestra lucha.\n\n\n\u2014Diga m\u00e1s bien que mandan a un inocente a que lo maten.\n\n\n\u2014Exagera y es muy dura conmigo.\n\n\n\u2014Usted es duro con Davel.\n\n\nHasta que Luz me habl\u00f3, esas verdades, que siempre supe, no me preocuparon. Despu\u00e9s, la conciencia de obrar indebidamente me sumi\u00f3 en la desaz\u00f3n. No hubo, por suerte, motivos de mayores remordimientos, porque la revoluci\u00f3n triunf\u00f3, sin que nada ocurriera a Davel.\n\n\nNo lo olvidamos. En todos los actos celebratorios tuvo un sitio de honor. Le ofrec\u00ed, por indicaci\u00f3n de las nuevas autoridades, cargos en la Direcci\u00f3n de Cultura y en otras reparticiones. No los acept\u00f3. Dijo que solo quer\u00eda trabajar en el teatro. Directores de teatros oficiales me prometieron la mejor voluntad para dar satisfacci\u00f3n a ese deseo.\n\n\nUna noche encontr\u00e9 a Davel en la comida del C\u00edrculo de la Prensa. Como dos veteranos de una misma campa\u00f1a, recordamos hechos de la \u00e9poca de la dictadura. En alg\u00fan momento dije:\n\n\n\u2014Parece incre\u00edble que pasara todo eso. Tambi\u00e9n parece incre\u00edble que haya concluido. Fue una pesadilla. \u2014Despu\u00e9s de una pausa, agregu\u00e9\u2014: El pa\u00eds est\u00e1 en deuda con usted por lo que hizo.\n\n\n\u2014Cada cual cumpli\u00f3 su parte.\n\n\n\u2014Probablemente, pero no hubo foco de agitaci\u00f3n como el teatro Politeama. S\u00e9 muy bien cu\u00e1nto le debemos.\n\n\n\u2014\u00bfQu\u00e9 m\u00e1s puede pedir un actor que la aprobaci\u00f3n del p\u00fablico? El teatro se ven\u00eda abajo con aplausos. Nunca voy a olvidarlo.\n\n\nLa conversaci\u00f3n continu\u00f3 por carriles paralelos. Davel me hablaba de su trabajo de actor y yo, de su trabajo por la causa. Finalmente confes\u00f3:\n\n\n\u2014Cuando convenimos en que esa \u00e9poca fue horrible, siento la tentaci\u00f3n de agregar: \u00abNo para m\u00ed\u00bb. F\u00edjese: yo ten\u00eda un papel que me daba toda clase de satisfacciones, en una obra que me gustaba y que alcanz\u00f3 gran \u00e9xito. No se lo diga a nadie: para m\u00ed esa \u00e9poca terrible fue maravillosa.\n\n\n\u2014Es claro \u2014dije pausadamente, para que mis palabras llegaran a su conciencia\u2014 \u00bfqu\u00e9 m\u00e1s puede uno pedir? Trabajar con \u00e9xito, por una causa noble.\n\n\nEn tono de asentimiento respondi\u00f3:\n\n\n\u2014S\u00ed. Tuve \u00e9xito en mi trabajo, que es lo principal.\n\n\nYa estaba por abandonar la partida, cuando en un acceso de irritaci\u00f3n me pregunt\u00e9: \u00ab\u00bfPor qu\u00e9 no logro que esta cabeza dura me entienda?\u00bb.\n\n\n\u2014De acuerdo \u2014dije\u2014. Entretener al p\u00fablico est\u00e1 bien, pero\u2026 \u00bfNo pretender\u00e1 que nada es m\u00e1s importante que el teatro?\n\n\n\u2014Si no creyera eso no ser\u00eda buen actor.\n\n\n\u2014Entonces \u00bfcree porque le conviene?\n\n\n\u2014Por convicci\u00f3n, m\u00e1s bien.\n\n\n\u2014Qu\u00e9 soberbia.\n\n\n\u2014El mundo no funciona como es debido si cada cual no cree en la importancia de lo que hace.\n\n\n\u2014Por ese lado podemos entendernos.\n\n\n\u2014No quiero que se llame a enga\u00f1o. El teatro es para m\u00ed lo m\u00e1s importante. \u00bfSe acuerda de lo que dice Hamlet? Yo s\u00ed, porque hice un Hamlet. \u2014Se call\u00f3 por un instante y cuando volvi\u00f3 a hablar, sin levantar la voz dijo\u2014: \u00abMi buen amigo, has de atender bien a los actores, porque son el compendio y la breve cr\u00f3nica de los tiempos\u00bb.\n\n\nSu talento histri\u00f3nico era tan extraordinario que en ese momento me pareci\u00f3 que Davel hablaba desde un escenario y que yo estaba en la platea.\n\n\nNunca asist\u00ed a tantas comidas como en aquel tiempo. En una, organizada en beneficio de la Casa del Teatro, me tocaron de compa\u00f1eros de mesa el gordo Barilari, tesorero del partido, \u00abun electoralista impenitente\u00bb, seg\u00fan su propia confesi\u00f3n, y un muchachito flaco y nervioso, que result\u00f3 ser Walter P\u00e9rez. En los a\u00f1os de conspiraci\u00f3n, el nombre de este \u00faltimo aparec\u00eda con frecuencia, por lo general precedido o seguido de la palabra activista. Vinculo tambi\u00e9n con \u00e9l, no s\u00e9 porqu\u00e9, la expresi\u00f3n Fuerza de choque. Barilari describi\u00f3 a Walter como \u00abel m\u00e1s intolerante de los partidarios de la libertad\u00bb. Confieso que al gordo y a m\u00ed nos hizo re\u00edr a lo largo de toda la comida, con relatos de los encontronazos de su grupo con muchachos de otros partidos. Ahora esos relatos me parecen menos graciosos.\n\n\nEn el extremo opuesto de la mesa, conversaban Luz Romano y Davel. De buena gana me hubiera sentado junto a ellos. Esa noche estaba Luz particularmente atractiva. Cuando nos levantamos, se me acerc\u00f3 y murmur\u00f3:\n\n\n\u2014Felicitaciones por el amiguito.\n\n\n\u2014\u00bfPor qui\u00e9n lo dice?\n\n\n\u2014Por qui\u00e9n va a ser. Por Walter.\n\n\n\u2014Un elemento \u00fatil \u2014argument\u00e9, repitiendo la expresi\u00f3n de correligionarios\u2014 que siente la causa de la libertad.\n\n\n\u2014La siente demasiado. Cree en las ideas y no le importa la gente.\n\n\n\u2014Un fil\u00f3sofo, entonces.\n\n\n\u2014Un fan\u00e1tico.\n\n\n\u2014El partido lucha por ideas sensatas. Mejor dividendo nos dar\u00eda apelar a la envidia y al rencor.\n\n\n\u2014\u00bfAdmite que Walter est\u00e1 fuera de lugar entre ustedes?\n\n\n\u2014Solo trato de decir que todo partido requiere a veces una gota de dogmatismo y aun de extremismo. Mozos como P\u00e9rez, en m\u00e1s de una oportunidad, son \u00fatiles.\n\n\nCuando Romano se acerc\u00f3, Luz lo tom\u00f3 del brazo y como quien arremete se fue con \u00e9l. Esa actitud me provoc\u00f3 cierta confusi\u00f3n.\n\n\nEn cuanto a Davel, pas\u00f3 de nuevo a\u00f1os sin trabajo, en la miseria. Como ya dije, en los teatros oficiales recibieron con la mejor voluntad mis recomendaciones, pero por una raz\u00f3n u otra no le contrataron.\n\n\nTampoco se acordaron de \u00e9l los empresarios de los dem\u00e1s teatros. Nosotros, por fortuna, le dimos prueba de gratitud. Fue nuestro invitado de honor en infinidad de ceremonias oficiales y en no pocos banquetes. Desde luego, al verlo siempre con ese traje apenas decoroso y muy viejo, sent\u00edamos una mezcla de fastidio y culpa.\n\n\nComo en la vida todo se repite, un d\u00eda tuve la buena noticia de que Romano hab\u00eda contratado a Davel, para reponer Cat\u00f3n. En esta ocasi\u00f3n el teatro ser\u00eda el Apolo.\n\n\nAl poco tiempo, una tarde, cuando sal\u00eda de mi despacho, llam\u00f3 el tel\u00e9fono. Reconoc\u00ed la voz de Luz Romano, a pesar de que me llegaba en susurros. Entend\u00ed: ten\u00edamos que vernos para que me pidiera algo. La comunicaci\u00f3n se cort\u00f3. Mi reacci\u00f3n fue contradictoria: sent\u00eda ganas de verla, curiosidad, y temor de pedidos molestos. Llam\u00f3 despu\u00e9s, en diversas oportunidades. Mi secretaria invariablemente aleg\u00f3 que yo estaba ausente o en reuni\u00f3n. Esas breves pero numerosas conversaciones las llevaron a una suerte de amistad y por \u00faltimo Luz explic\u00f3 para qu\u00e9 llamaba.\n\n\nCuando la secretaria me dio el mensaje, atin\u00e9 a murmurar: \u00ab\u00a1Las cosas que se le ocurren a una mujer!\u00bb. En efecto, Luz Romano ped\u00eda que nuestro gobierno prohibiera la reposici\u00f3n de Cat\u00f3n. Ni m\u00e1s ni menos.\n\n\nSupuse que por distra\u00eddo e ingenuo Davel habr\u00eda herido susceptibilidades y cambiado en odio el afecto que siempre le tuvo Luz.\n\n\nTras la reposici\u00f3n de Cat\u00f3n, los hechos probaron que el pedido de la mujer no estaba desprovisto de fundamento. Noche a noche el p\u00fablico se mostraba m\u00e1s entusiasta y amenazador. Confieso que al principio nos cost\u00f3 entender que aplaud\u00eda contra nosotros. Parec\u00eda imposible que se valieran de esa tragedia para atacar a un gobierno cuyo m\u00e9rito principal era el restablecimiento de libertades.\n\n\nEn una reuni\u00f3n en casa de amigos comunes, Luz me dio la explicaci\u00f3n. La gente que aplaud\u00eda en el Apolo eran funcionarios y partidarios de la dictadura. Reclamaban su libertad perdida.\n\n\n\u2014Ellos tambi\u00e9n tendr\u00e1n un Walter P\u00e9rez \u2014dijo.\n\n\n\u2014\u00bfC\u00f3mo un Walter P\u00e9rez? \u2014pregunt\u00e9.\n\n\n\u2014No se haga el que no entiende.\n\n\n\u2014No entiendo.\n\n\n\u2014Es bastante claro. Si ustedes mandaron a Walter como bastonero de los revoltosos del primer Cat\u00f3n\u2026\n\n\n\u2014Lo del Politeama fue espont\u00e1neo \u2014protest\u00e9.\n\n\n\u2014Con Walter al frente. Est\u00e9 seguro de que los de ahora contar\u00e1n con un energ\u00fameno como \u00e9se.\n\n\n\u2014No me parece justo poner en el mismo plano a un joven defensor de la libertad y a un secuaz de la dictadura.\n\n\n\u2014Habla como un pol\u00edtico hecho y derecho; pero, convenga conmigo \u00bfde qu\u00e9 le vale a Walter P\u00e9rez una causa noble si es un mat\u00f3n? Sin decirle que hablaba como una maestrita, le contest\u00e9, dirigi\u00e9ndome tambi\u00e9n a los dem\u00e1s:\n\n\n\u2014A m\u00ed me duele que un actor con el que tuvimos tantas atenciones, ahora se preste a que lo usen contra nosotros.\n\n\n\u2014Una traici\u00f3n \u2014exclam\u00f3 alguien.\n\n\n\u2014No ir\u00eda tan lejos \u2014puntualic\u00e9\u2014. Yo digo, simplemente, que veo su proceder con cierta amargura.\n\n\nA la semana, o poco m\u00e1s, en la mitad de la noche, me despert\u00f3 el tel\u00e9fono. Una voz de mujer pregunt\u00f3:\n\n\n\u2014\u00bfAhora est\u00e1 contento?\n\n\nLo que estaba era dormido, as\u00ed que me costaba entender. Repet\u00ed la pregunta como un idiota:\n\n\n\u2014\u00bfQui\u00e9n es?\n\n\nUna pregunta in\u00fatil, porque hab\u00eda adivinado qui\u00e9n llamaba.\n\n\n\u2014D\u00edgame si est\u00e1 contento \u2014insisti\u00f3, para agregar despu\u00e9s de un silencio\u2014: \u00bfO no se enter\u00f3?\n\n\n\u2014No s\u00e9 de qu\u00e9 me habla. Luz dijo:\n\n\n\u2014Entonces m\u00e1s vale que espere.\n\n\n\u2014Que espere \u00bfqu\u00e9?\n\n\n\u2014Lo va a saber ma\u00f1ana.\n\n\nCort\u00f3. Estuve por llamarla, pero desist\u00ed. Sab\u00eda lo que hab\u00eda sucedido, aunque murmur\u00e9 varias veces: \u00abNo puede ser\u00bb.\n\n\nAl otro d\u00eda supe todo. Es curioso: estaba preparado para la noticia, pero me sent\u00ed desorientado. Tan desorientado como a la noche, cuando la adivin\u00e9, y muy triste. Como si hubiera muerto un viejo amigo, en previsi\u00f3n, tal vez, de una nota o de un discurso, me dije que esa muerte marcaba el t\u00e9rmino de la \u00e9poca m\u00e1s brillante del teatro argentino.\n\n\nA la informaci\u00f3n de los diarios, bastante amplia, la completaron mis amigos del ministerio del Interior. El hecho ocurri\u00f3 hacia el fin del \u00faltimo acto de la funci\u00f3n de la noche. Despu\u00e9s de clavarse la espada, Cat\u00f3n, moribundo, se preocupa de la suerte de los que participaron con \u00e9l en la resistencia contra C\u00e9sar, escucha sus planes de fuga, los aprueba, se despide y muere. En ese momento son\u00f3 un disparo. Hubo un gran revuelo en la sala. Algunos se\u00f1alaron un palco. De otro palco alguien sali\u00f3 precipitadamente. Primero nadie sab\u00eda qu\u00e9 hab\u00eda pasado. Todos, al rato, supieron que Davel hab\u00eda muerto de un balazo, probablemente disparado desde un palco balc\u00f3n. La polic\u00eda encontr\u00f3 all\u00e1 a Walter P\u00e9rez, con dos de sus hombres. Ninguno ten\u00eda armas. Por su parte el que huy\u00f3 del otro palco logr\u00f3 desaparecer.\n\n\nMe pidieron que hablara en la Chacarita. Me negu\u00e9 porque estaba conmovido y porque entend\u00ed que deb\u00eda hacerlo alguien m\u00e1s conocedor del teatro y del alma de los actores. Romano, en su discurso, dijo que el mejor final para un actor era morir en escena, en el momento de la muerte de su personaje. Habl\u00f3 tambi\u00e9n un representante del gobierno. Grinberg, que apareci\u00f3 de no s\u00e9 d\u00f3nde y me sobresalt\u00f3 al tocarme de un brazo, coment\u00f3 en un murmullo:\n\n\n\u2014Es tarde para mostrar respeto.\n\n\n*FIN*\n\n\n\n\n\u201cCat\u00f3n\u201d.\n\n\nUna mu\u00f1eca rusa, \n1991\n\n"}