{"metadata": {"length": 3850, "words": 676, "reading_time_min": 3.38}, "text": "En una de las islas danesas, cubierta de sembrados entre los que se elevan antiguos anfiteatros, y de hayedos con corpulentos \u00e1rboles, hay una peque\u00f1a ciudad de bajas casas techadas de tejas rojas. En el hogar de una de aquellas casas se elaboran cosas maravillosas; hierbas diversas y raras eran hervidas en vasos, mezcladas y destiladas, y trituradas en morteros. Un hombre de avanzada edad cuidaba de todo ello.  \n\n\n-Hay que atender siempre a lo justo -dec\u00eda-; s\u00ed, a lo justo, lo debido; atenerse a la verdad en todas las partes, y no salirse de ella.  \n\n\nEn el cuarto de estar, junto al ama de casa, estaban dos de los hijos, peque\u00f1os todav\u00eda, pero con grandes pensamientos. La madre les hab\u00eda hablado siempre del derecho y la justicia y de la necesidad de no apartarse nunca de la verdad, que era el rostro de Dios en este mundo.  \n\n\nEl mayor de los muchachos ten\u00eda una expresi\u00f3n resuelta y alegre. Su lectura referida eran libros sobre fen\u00f3menos de la Naturaleza, del sol y las estrellas; eran para \u00e9l los cuentos m\u00e1s bellos. \u00a1Qu\u00e9 dicha poder salir en viajes de descubrimiento, o inventar el modo de imitar a las aves y lanzarse a volar! S\u00ed, resolver este problema, ah\u00ed estaba la cosa. Ten\u00edan raz\u00f3n los padres: la verdad es lo que sostiene el mundo.  \n\n\nEl hermano menor era m\u00e1s sosegado, siempre absorto en sus libros. Le\u00eda la historia de Jacob, que se vest\u00eda con una piel de oveja para confundirse con Esa\u00fa y quitarle de este modo el derecho de primogenitura; y al leerlo cerraba, airado, el diminuto pu\u00f1o, amenazando al impostor. Cuando se hablaba de tiranos, de la injusticia y la maldad que imperaban en el mundo, le asomaban las l\u00e1grimas a los ojos. La idea del derecho, de la verdad que deb\u00eda vencer y que forzosamente vencer\u00eda, lo dominaba por entero. Un anochecer, el peque\u00f1o estaba ya acostado, pero las cortinas no hab\u00edan sido a\u00fan corridas, y la luz penetraba en la alcoba. Se hab\u00eda llevado el libro con el prop\u00f3sito de terminar la historia de Sol\u00f3n.  \n\n\nLos pensamientos lo transportaron a una distancia inmensa; le pareci\u00f3 como si la cama fuese un barco con las velas desplegadas. \u00bfSo\u00f1aba o qu\u00e9 era aquello? Surcaba las aguas impetuosas, los grandes mares del tiempo, o\u00eda la voz de Sol\u00f3n. Inteligible, aunque dicho en lengua extra\u00f1a, resonaba la divisa danesa: \u00abCon la ley se edifica un pa\u00eds\u00bb.  \n\n\nEl genio de la Humanidad estaba en el humilde cuarto, e, inclin\u00e1ndose sobre el lecho, estampaba un beso en la frente del muchacho: \u00abHazte fuerte en la fama y fuerte en las luchas de la vida. Con la verdad en el pecho, vuela en busca del pa\u00eds de la verdad\u00bb.  \n\n\nEl hermano mayor no se hab\u00eda acostado a\u00fan; asomado a la ventana, contemplaba c\u00f3mo la niebla se levantaba de los prados. No eran los elfos los que all\u00ed bailaban, como le dijera una vieja criada, bien lo sab\u00eda \u00e9l. Eran vapores m\u00e1s c\u00e1lidos que el aire, y por eso sub\u00edan. Brill\u00f3 una estrella fugaz, y en el mismo instante los pensamientos del ni\u00f1o se trasladaron desde los vapores del suelo a las alturas, junto al brillante meteoro. Centelleaban las estrellas en el cielo; habr\u00edase dicho que de ellas pend\u00edan largos hilos de oro que llegaban hasta la Tierra.  \n\n\n\u00abLevanta el vuelo conmigo\u00bb, pareci\u00f3 cantar y resonar una voz en el coraz\u00f3n del muchacho. El poderoso genio de las generaciones, m\u00e1s veloz que el ave, que la flecha, que todo lo terreno capaz de volar, lo llev\u00f3 a los espacios, donde rayos, de estrella a estrella, un\u00edan entre s\u00ed los cuerpos celestes; nuestra Tierra giraba en el aire tenue, y aparec\u00eda una ciudad tras otra. En las esferas se o\u00eda: \u00ab\u00bfQu\u00e9 significa cerca y lejos, cuando te eleva el genio poderoso del esp\u00edritu?\u00bb.  \n\n\nY el ni\u00f1o segu\u00eda en la ventana, mirando al exterior, y su hermanito le\u00eda en la cama, y su madre, los llamaba por sus nombres:  \n\n\n-\u00a1Anders y Hans Christian!  \n\n\nDinamarca los conoce.  \n\n\nEl mundo conoce a los dos hermanos \u00d6rsted.\n\n"}