{"metadata": {"length": 1733, "words": 308, "reading_time_min": 1.54}, "text": "Hab\u00eda un pastor que ten\u00eda m\u00e1s ovejas y carneros que granos de arena hay en la orilla del mar. Pese a todo, siempre andaba preocupado de que se le muriese alguno. El invierno era largo, y el pastor no hac\u00eda m\u00e1s que suplicar a los Meses:\n\n\n\u2014\u00a1Diciembre, s\u00e9 propicio! \u00a1Enero, no me mates las bestias con la helada! \u00a1Febrero, si te portas bien conmigo, siempre te rendir\u00e9 honores!\n\n\nLos Meses o\u00edan los ruegos del pastor y, sensibles como son a todo acto de homenaje, no mandaron lluvia ni granizo, ni enfermedad del ganado. Las ovejas y los carneros continuaron pastando todo el invierno y ni siquiera pescaron un resfriado.\n\n\nPas\u00f3 tambi\u00e9n Marzo, que es el mes de car\u00e1cter m\u00e1s dif\u00edcil; y anduvo bien. Se lleg\u00f3 al \u00faltimo d\u00eda del mes, y el pastor ya no ten\u00eda miedo de nada; ahora vendr\u00eda Abril, la primavera, y el reba\u00f1o estaba a salvo. Dej\u00f3 su tono suplicante y empez\u00f3 a burlarse y a fanfarronear.\n\n\n\u2014\u00a1Oh, Marzo! \u00a1Oh, Marzo! T\u00fa que eres el terror de los reba\u00f1os, \u00bfa qui\u00e9n crees que asustas? \u00bfA los corderitos? \u00a1Vamos, Marzo, yo ya no tengo miedo! \u00a1Estamos en primavera, ya no puedes causarme da\u00f1o! \u00a1Marzo tonto, puedes irte directamente a donde ya sabes!\n\n\nAl o\u00edr las palabras de ese ingrato, Marzo perdi\u00f3 los estribos. Corri\u00f3 hecho una furia a casa de su hermano Abril y le pidi\u00f3 prestados tres d\u00edas. Abril accedi\u00f3, pues le ten\u00eda cari\u00f1o a su hermano. Entonces, Marzo recogi\u00f3 vientos, tempestades y pestes que andaban sueltos y despu\u00e9s los descarg\u00f3 sobre el reba\u00f1o del pastor. El primer d\u00eda, murieron todos los carneros y las ovejas que no estaban muy fuertes. El segundo d\u00eda, les toc\u00f3 a los corderos. El tercer d\u00eda, no qued\u00f3 un animal vivo en todo el reba\u00f1o\u2026 y al pastor solo le quedaron los ojos para llorar.\n\n\nFIN\n\n\n\n\nAn\u00f3nimo italiano\n\n"}