{"metadata": {"length": 323, "words": 53, "reading_time_min": 0.265}, "text": "Lo mat\u00e9 porque me dol\u00eda la cabeza. Y \u00e9l venga hablar, sin parar, sin descanso, de cosas que me ten\u00edan completamente sin cuidado. La verdad, aunque me hubiesen importado. Antes, mir\u00e9 mi reloj seis veces, descaradamente: no hizo caso. Creo que es una atenuante muy de tenerse en cuenta.\n\n\nFIN\n\n\n\n\nCr\u00edmenes ejemplares\n, 1957\n\n"}