{"metadata": {"length": 2223, "words": 386, "reading_time_min": 1.93}, "text": "En 1919 viajaba por los ferrocarriles de Italia. En los cuarteles generales del partido le entregaron un trozo de hule escrito con l\u00e1piz indeleble en donde se dec\u00eda que se trataba de un camarada que en Budapest hab\u00eda sido muy perseguido y castigado por los reaccionarios, y al mismo tiempo se ped\u00eda a los camaradas que lo ayudasen en cualquier forma. Lo usaba en vez de billete. Era muy t\u00edmido y muy joven y los guardafrenos lo pasaban de una l\u00ednea a otra. Como no ten\u00eda dinero, le daban de comer detr\u00e1s del mostrador de los restaurantes de las estaciones.\n\n\nLe encantaba Italia. Dec\u00eda que era un pa\u00eds hermoso, de habitantes muy cordiales. Estuvo en muchas ciudades. Anduvo mucho y vio muchos cuadros. Compr\u00f3 reproducciones de Giotto, Masaccio y Piero della Francesca, que llevaba envueltas en un ejemplar de \nAvanti\n. Mantegna no le gustaba.\n\n\nSe me present\u00f3 en Bolonia y lo llev\u00e9 conmigo a la Romana, donde yo ten\u00eda que entrevistar a cierta personalidad. Hicimos un viaje agradable en la \u00e9poca m\u00e1s propicia: los primeros d\u00edas de septiembre. El muchacho simp\u00e1tico era h\u00fangaro y era muy t\u00edmido. Los hombres de Horthy le hab\u00edan hecho algunas cosas desagradables, pero de eso habl\u00f3 poco. A pesar de lo que suced\u00eda en Hungr\u00eda, cre\u00eda con fervor en la revoluci\u00f3n mundial.\n\n\n\u2014\u00bfY c\u00f3mo marcha el movimiento en Italia? \u2014me pregunt\u00f3.\n\n\n\u2014Muy mal \u2014le contest\u00e9.\n\n\n\u2014Pero mejorar\u00e1 \u2014dijo\u2014. Aqu\u00ed tienen de todo. Es el \u00fanico pa\u00eds que ofrece cierta seguridad. Ser\u00e1 el punto de partida de lo que va a venir.\n\n\nNo expres\u00e9 mi opini\u00f3n.\n\n\nEn Bolonia nos dijo adi\u00f3s antes de tomar el tren para Mil\u00e1n y Aosta, desde donde iba a atravesar solo el paso que lo llevar\u00eda a Suiza. Le habl\u00e9 de los cuadros de Mantegna que hab\u00eda en Mil\u00e1n.\n\n\n\u2014No \u2014me respondi\u00f3 con su apocamiento caracter\u00edstico\u2014, Mantegna no me gusta.\n\n\nEn un papel le escrib\u00ed la direcci\u00f3n de varios camaradas de Mil\u00e1n y la de un sitio donde podr\u00eda comer. Me agradeci\u00f3 much\u00edsimo lo que hac\u00eda por \u00e9l, pero ya estaba pensando en la traves\u00eda del paso. Estaba ansioso por llevarla a cabo mientras duraba el buen tiempo. Adoraba las monta\u00f1as durante el oto\u00f1o. La \u00faltima noticia que tuve de \u00e9l fue que los suizos lo encarcelaron cerca de Sion.\n\n\nFIN\n\n\n\n\n\u201cThe Revolutionist\u201d,\n\n\nIn Our Time\n, 1925\n\n"}