{"metadata": {"length": 8497, "words": 1480, "reading_time_min": 7.4}, "text": "Cuando la noche ha ca\u00eddo, me gusta dar un paseo por mi jard\u00edn. No piensen que soy rico. Un jard\u00edn como el m\u00edo lo tienen todos. Y m\u00e1s tarde comprender\u00e1n por qu\u00e9.\n\n\nEn la oscuridad, aunque realmente no est\u00e1 oscuro por entero porque de las ventanas iluminadas de la casa viene un difuso resplandor, camino por el prado, los zapatos hundi\u00e9ndose un poco en la hierba, y mientras tanto pienso, y, pensando, alzo los ojos para ver si el cielo est\u00e1 sereno, y si lucen las estrellas las observo pregunt\u00e1ndome un mont\u00f3n de cosas. No obstante, hay noches en que no me hago preguntas; las estrellas se est\u00e1n ah\u00ed, encima de m\u00ed, completamente est\u00fapidas, y no me dicen nada.\n\n\nEra yo un muchacho cuando, dando mi paseo nocturno, tropec\u00e9 con un obst\u00e1culo. Como no ve\u00eda, encend\u00ed una cerilla. En la plana superficie del prado hab\u00eda una protuberancia, y eso era extra\u00f1o. A lo mejor el jardinero ha hecho algo, pens\u00e9, ma\u00f1ana por la ma\u00f1ana le preguntar\u00e9.\n\n\nAl d\u00eda siguiente llam\u00e9 al jardinero, cuyo nombre era Giacomo. Le dije:\n\n\n-\u00bfQu\u00e9 has hecho en el jard\u00edn? En el prado hay como un bulto, tropec\u00e9 con \u00e9l ayer por la noche y esta ma\u00f1ana, apenas se ha hecho de d\u00eda, lo he visto. Es un bulto estrecho y oblongo, parece una sepultura. \u00bfMe quieres decir qu\u00e9 pasa?\n\n\n-No es que parezca, se\u00f1or -dijo Giacomo el jardinero-, es que es una sepultura. Y es que ayer muri\u00f3 un amigo suyo.\n\n\nEra cierto. Mi querid\u00edsimo amigo Sandro Bartoli, de veinti\u00fan a\u00f1os, se hab\u00eda partido el cr\u00e1neo en la monta\u00f1a.\n\n\n-\u00bfAcaso me est\u00e1s diciendo -le dije a Giacomo- que mi amigo est\u00e1 enterrado aqu\u00ed?\n\n\n-No -respondi\u00f3-, su amigo el se\u00f1or Bartoli -dijo as\u00ed porque era persona educada a la antigua y por ello todav\u00eda respetuoso- ha sido enterrado al pie de las monta\u00f1as que usted sabe. Pero aqu\u00ed, en el jard\u00edn, el prado se ha levantado solo porque \u00e9ste es su jard\u00edn, se\u00f1or, y todo lo que sucede en su vida, se\u00f1or, tendr\u00e1 aqu\u00ed una consecuencia.\n\n\n-Vamos, vamos, por favor, eso no son m\u00e1s que supersticiones absurdas -le dije-, te ruego que aplanes ese bulto.\n\n\n-No puedo, se\u00f1or -contest\u00f3-, ni siquiera mil jardineros como yo conseguir\u00edan aplanar ese bulto.\n\n\nTras lo cual no se hizo nada y el bulto se quedo all\u00ed, y yo continu\u00e9 paseando por el jard\u00edn una vez hab\u00eda ca\u00eddo la noche, ocurri\u00e9ndome de cuando en cuando tropezar con el bulto, si bien no muy a menudo, ya que el jard\u00edn es bastante grande; era un bulto de setenta cent\u00edmetros de ancho y metro noventa de largo y sobre \u00e9l crec\u00eda la hierba, y sobresal\u00eda del nivel del prado unos veinticinco cent\u00edmetros. Naturalmente, cada vez que tropezaba en \u00e9l pensaba en el querido amigo perdido. Pero tambi\u00e9n pod\u00eda pasar que fuera al rev\u00e9s. Es decir, que fuera a dar en el bulto porque en aquel momento estaba pensando en \u00e9l. Pero este asunto es algo dif\u00edcil de entender.\n\n\nPasaban por ejemplo dos o tres meses sin que yo en la oscuridad, durante mi paseo nocturno, tropezase con aquel peque\u00f1o relieve. En este caso su recuerdo volv\u00eda a m\u00ed; entonces me paraba y en el silencio de la noche preguntaba en voz alta: \u00bfDuermes?\n\n\nPero \u00e9l no contestaba.\n\n\n\u00c9l, efectivamente, dorm\u00eda, pero lejos, bajo las rocas, en un cementerio de monta\u00f1a, y con los a\u00f1os nadie se acordaba ya de \u00e9l, nadie le llevaba flores.\n\n\nSin embargo, pasaron muchos a\u00f1os y he aqu\u00ed que una noche, en el curso de mi paseo, justamente en el rinc\u00f3n opuesto del jard\u00edn, tropec\u00e9 con otro bulto.\n\n\nPor poco ca\u00ed de bruces cuan largo soy. Era pasada medianoche, todo el mundo hab\u00eda ido a dormir, pero mi enfado era tal que me puse a llamar \u201cGiacomo, Giacomo\u201d, justamente para despertarlo. De hecho, una ventana se ilumin\u00f3. Giacomo apareci\u00f3 en el antepecho.\n\n\n-\u00bfQu\u00e9 demonios es este bulto? -gritaba yo-. \u00bfHas cavado alg\u00fan hoyo?\n\n\n-No se\u00f1or. S\u00f3lo que mientras tanto un querido compa\u00f1ero suyo de trabajo se ha ido -dijo-. Su nombre es Cornali.\n\n\nSin embargo, alg\u00fan tiempo despu\u00e9s top\u00e9 con un tercer bulto y, aunque fuera noche cerrada, tambi\u00e9n esta vez llam\u00e9 a Giacomo, que estaba durmiendo. Ahora sab\u00eda ya muy bien el significado que ten\u00eda aquel bulto, pero aquel d\u00eda no me hab\u00edan llegado malas noticias, y por eso estaba ansioso por saber. Giacomo, paciente, apareci\u00f3 en la ventana. \u201c\u00bfQui\u00e9n es? -pregunt\u00e9- \u00bfHa muerto alguien?\u201d \u201cS\u00ed se\u00f1or -dijo-. Se llamaba Giuseppe Patan\u00e9.\u201d\n\n\nPasaron luego algunos a\u00f1os bastante tranquilos, pero en determinado momento los bultos volvieron a empezar a multiplicarse en el prado del jard\u00edn. Los hab\u00eda peque\u00f1os, pero tambi\u00e9n hab\u00edan aparecido otros gigantescos que no se pod\u00edan salvar con un paso, sino que realmente hac\u00eda falta subir por una parte y bajar despu\u00e9s por la otra, como si de peque\u00f1as colinas se tratase. De esta importancia crecieron dos a poca distancia una de la otra y no hubo necesidad de preguntar a Giacomo lo que hab\u00eda pasado. All\u00ed debajo, en aquellos dos t\u00famulos altos como un bisonte, estaban encerrados trozos queridos de mi vida arrancados de ella cruelmente.\n\n\nPor eso cada vez que me tropezaba en la oscuridad con estos dos terribles mont\u00edculos, muchas cosas dolorosas se revolv\u00edan en mi interior y yo me quedaba all\u00ed como un ni\u00f1o asustado y llamaba a mis amigos por su nombre. Cornali, llamaba, Patan\u00e9, Rebizzi, Longanesi, Mauri, llamaba, los que hab\u00edan crecido conmigo, los que hab\u00edan trabajado muchos a\u00f1os conmigo. Y luego, en voz m\u00e1s alta: \u00a1Negro! \u00a1Vergari! Era como pasar una lista. Pero nadie respond\u00eda.\n\n\nAs\u00ed, poco a poco, mi jard\u00edn, anta\u00f1o plano y agradable al paso, se ha transformado en un campo de batalla; tiene hierba todav\u00eda, pero el prado sube y baja en un laberinto de mont\u00edculos, bultos, protuberancias, relieves, y cada una de estas excrecencias corresponde a un nombre, cada nombre corresponde a un amigo, y cada amigo corresponde a una tumba lejana y a un vac\u00edo dentro de m\u00ed.\n\n\nEste verano, no obstante, se alz\u00f3 una tan alta que, cuando estuve a su lado, su silueta tap\u00f3 la visi\u00f3n de las estrellas; era grande como un elefante, como una caseta, subir a ella era algo espantoso, una especie de ascensi\u00f3n, no se pod\u00eda hacer otra cosa que sortearla rode\u00e1ndola.\n\n\nAquel d\u00eda no me hab\u00eda llegado ninguna mala noticia; por eso aquella novedad del jard\u00edn me ten\u00eda muy sorprendido. Pero esta vez pronto supe tambi\u00e9n: era el mejor amigo de mi juventud quien se hab\u00eda ido, entre \u00e9l y yo hab\u00eda habido tantas verdades, juntos hab\u00edamos descubierto el mundo, la vida y las cosas m\u00e1s bellas, juntos hab\u00edamos explorado la poes\u00eda, la pintura, la m\u00fasica, las monta\u00f1as y era l\u00f3gico que para contener todo este material destruido, aunque fuera compendiado y sintetizado en m\u00ednimos t\u00e9rminos, hiciera falta una aut\u00e9ntica y verdadera monta\u00f1ita.\n\n\nEn ese momento tuve un arranque de rebeli\u00f3n. No, no pod\u00eda ser, me dije espantado. Y una vez m\u00e1s llam\u00e9 a mis amigos por sus nombres. Cornali, Patan\u00e8, Rebizzi, Longanesi, llamaba, Mauri, Negro, Vergani, Seg\u00e0la, Orlandi, Chiarelli, Brambilla. En ese momento se alz\u00f3 una especie de soplo en la noche que me respond\u00eda que s\u00ed, jurar\u00eda que una especie de voz me dec\u00eda que s\u00ed y ven\u00eda de otros mundos, pero quiz\u00e1 fuera s\u00f3lo la voz de un ave nocturna porque a las aves nocturnas les gustaba mi jard\u00edn.\n\n\nAhora, por favor, les ruego que me digan: por qu\u00e9 hablas de estas cosas tan tristes, la vida es ya tan breve y dif\u00edcil por s\u00ed misma, amargarse a prop\u00f3sito es una idiotez; en fin de cuentas estas tristezas no tienen nada que ver con nosotros, tienen que ver s\u00f3lo contigo. No, respondo yo, desgraciadamente tienen que ver tambi\u00e9n con ustedes; ser\u00eda bonito, lo s\u00e9, que no fuera as\u00ed. Porque esta historia de los bultos del prado nos sucede a todos, y cada uno de nosotros, me han explicado por fin, es propietario de un jard\u00edn donde suceden estos dolorosos fen\u00f3menos. Es una historia antigua que se ha repetido desde el principio de los siglos; tambi\u00e9n para ustedes se repetir\u00e1. Y no es un juego literario, las cosas son as\u00ed.\n\n\nNaturalmente, me pregunto tambi\u00e9n si en alg\u00fan jard\u00edn surgir\u00e1 alg\u00fan d\u00eda un bulto relacionado conmigo, quiz\u00e1 un bultito de segundo o tercer orden, apenas una arruga en el prado que de d\u00eda, cuando el sol luce en lo alto, apenas conseguir\u00e1 verse. Sea como sea, una persona en el mundo, al menos una tropezar\u00e1.\n\n\nPuede pasar que por culpa de mi maldito car\u00e1cter muera solo como un perro al final de un pasillo viejo y desierto. Sin embargo, esa noche una persona tropezar\u00e1 en el bultito que surgir\u00e1 en su jard\u00edn y tropezar\u00e1 tambi\u00e9n las siguientes noches, y cada vez pensar\u00e1 (perdonen mi esperanza, como una punta de nostalgia) en cierto tipo que se llamaba Dino Buzzati.\n\n\nFIN\n\n\n\n\u201cLe gobbe nel giardino\u201d,\n\n\nCorriere della Sera\n, 1963\n\n\n\n"}