{"metadata": {"length": 882, "words": 146, "reading_time_min": 0.73}, "text": "En el desayuno le dije a pap\u00e1:\n\n\n\u2014\u00bfNo crees, papi, que el abuelito recuerda demasiadas cosas?\n\n\nMi papi dej\u00f3 su huevo pasado por agua.\n\n\n\u2014\u00bfQu\u00e9 quieres decir?\n\n\n\u2014Lo que estoy diciendo. Tiene ya muchos a\u00f1os y sabe ciertos detalles acerca de nosotros.\n\n\n\u2014Yo tengo la conciencia tranquila.\n\n\n\u2014\u00bfSeguro? \u00bfY qui\u00e9n traicion\u00f3 a la patria y se compinch\u00f3 con los comunistas? El abuelito estuvo ah\u00ed.\n\n\n\u2014\u00bfY qui\u00e9n traicion\u00f3 a los comunistas y se compinch\u00f3 con la patria?\n\n\n\u2014No, si ya te he dicho que el abuelito sabe demasiado sobre los dos.\n\n\n\u2014\u00bfY qu\u00e9 quieres que haga? No podemos liquidar al abuelito.\n\n\n\u2014Liquidarlo, no, pero s\u00ed mandarlo a una misi\u00f3n diplom\u00e1tica. Yo ahora tengo enchufes en el nuevo gobierno y puedo arreglarlo. \u00bfEstar\u00edas de acuerdo?\n\n\nAccedi\u00f3, y el abuelito fue nombrado embajador en Pernambuco. Parece que adivina el motivo, ya que de momento se est\u00e1 callado.\n\n\nFIN\n\n\n\n\n1991\n\n"}