{"metadata": {"length": 7493, "words": 1326, "reading_time_min": 6.63}, "text": "Era invierno, el aire fr\u00edo, el viento cortante, pero en el hogar se estaba caliente y a gusto, y la flor yac\u00eda en su casita, encerrada en su bulbo, bajo la tierra y la nieve.  \n\n\nUn d\u00eda llovi\u00f3, las gotas atravesaron la capa de nieve y penetraron en la tierra, tocaron el bulbo y le hablaron del luminoso mundo de all\u00e1 arriba; poco despu\u00e9s, un rayo de sol taladr\u00f3 a su vez la nieve y fue a llamar a la corteza del bulbo.  \n\n\n-\u00a1Adelante! -dijo la flor.  \n\n\n-No puedo -respondi\u00f3 el rayo de sol-. No tengo bastante fuerza para abrir. Hasta el verano no ser\u00e9 fuerte.  \n\n\n-\u00bfCu\u00e1ndo llegar\u00e1 el verano? -pregunt\u00f3 la flor, y fue repitiendo la misma pregunta cada vez que llegaba un nuevo rayo de sol. Pero faltaba a\u00fan mucho para el verano. El suelo estaba cubierto de un manto de nieve, y todas las noches se helaba el agua.  \n\n\n-\u00a1Cu\u00e1nto tarda, cu\u00e1nto tarda! -se lamentaba la flor-. Siento un cosquilleo, no puedo estar quieta, necesito estirarme, abrir, salir afuera, ir a dar los buenos d\u00edas al verano. \u00a1Qu\u00e9 tiempo m\u00e1s feliz ser\u00e1!  \n\n\nY la flor venga agitarse y estirarse contra la delgada envoltura, que el agua reblandec\u00eda desde fuera y la nieve y la tierra calentaban, aquella tierra en la que el sol ya hab\u00eda penetrado. Iba encaram\u00e1ndose bajo la nieve, con una yema verde y blanquecina en el extremo del verde tallo, con hojas estrechas y jugosas que parec\u00edan querer protegerla. La nieve era fr\u00eda, pero estaba ba\u00f1ada de luz; por eso era f\u00e1cil atravesarla, y la flor sinti\u00f3 que el rayo de sol ten\u00eda m\u00e1s fuerza que antes.  \n\n\n-\u00a1Bienvenida, bienvenida! -cantaban y dec\u00edan todos los rayos, mientras la flor se elevaba por encima de la nieve, asomando al mundo luminoso. Los rayos la acariciaban y besaban, impuls\u00e1ndola a abrirse del todo, blanca como la nieve y adornada con fajas verdes. Inclin\u00f3 la cabeza, gozosa y humilde.  \n\n\n-\u00a1Magn\u00edfica flor! -cantaban los rayos del sol-. \u00a1Qu\u00e9 pura y delicada! Eres la primera, la \u00fanica. \u00a1Eres nuestro amor! T\u00fa anuncias el verano, el verano espl\u00e9ndido, que llega a los campos y a las ciudades. Toda la nieve se fundir\u00e1, y los vientos fr\u00edos ser\u00e1n expulsados. Nosotros seremos los reyes. \u00a1Todo reverdecer\u00e1! Y t\u00fa tendr\u00e1s compa\u00f1eras: lilas, codesos y rosas. Pero t\u00fa eres la primera, pura y delicada.  \n\n\nReinaba una gran alegr\u00eda. Era como si el aire cantase y vibrase, como si los rayos de luz penetrasen en sus hojas y en su tallo. Ella se levantaba fina y ligera, fr\u00e1gil y, no obstante, vigorosa en su joven belleza; vestida de blanco con franjas verdes, cantaba los loores del verano. Y, sin embargo, faltaba a\u00fan mucho tiempo; espesas nubes ocultaban el sol, y soplaban vientos acerados. \n\n\n-\u00a1Viniste demasiado pronto! -dec\u00edan el viento y el tiempo-. Todav\u00eda dominamos nosotros. Sentir\u00e1s nuestro poder y te someter\u00e1s a \u00e9l. Debieras haberte quedado en casita, sin apresurarte a lucir tus galas. \u00a1No es hora todav\u00eda!  \n\n\nEl fr\u00edo era cortante. Los d\u00edas que siguieron no aportaron ni un rayo de sol. Menuda como era la florecilla, corr\u00eda peligro de helarse; pero ten\u00eda fuerzas, m\u00e1s de las que ella misma pensaba. Era fuerte en su alegr\u00eda y su fe en el verano, que un d\u00eda u otro ten\u00eda que llegar; se lo anunciaba una honda inquietud, y se lo hab\u00eda pronosticado aquel sol primero. Por eso segu\u00eda confiada, vestida de blanco en medio de la blanca nieve, doblando la cabeza cuando ca\u00edan los copos, espesos y pesados, y soplaban sobre ella los g\u00e9lidos vientos.  \n\n\n-\u00a1Te quebrar\u00e1s! -dec\u00edan \u00e9stos-, \u00a1te perder\u00e1s, morir\u00e1s! \u00bfQu\u00e9 viniste a buscar aqu\u00ed fuera? \u00bfPor qu\u00e9 cediste a la tentaci\u00f3n? El sol se ha burlado de ti. \u00a1Mal vas a pasarlo, loca de verano!.  \n\n\n-\u00a1Loca de verano! -repiti\u00f3 ella bajo el fr\u00edo de la ma\u00f1ana. \n\n\n-\u00a1Loca de verano! -exclamaron jubilosos unos chiquillos que acudieron al jard\u00edn-. \u00a1Miradla qu\u00e9 bonita, qu\u00e9 hermosa; la primera, la \u00fanica!  \n\n\nAquellas palabras hicieron un gran bien a la flor; fueron como c\u00e1lidos rayos de sol. En su alegr\u00eda, ni siquiera se dio cuenta de que la cortaban. Qued\u00f3 en una mano infantil, la besaron unos labios de ni\u00f1a. Llevada a una habitaci\u00f3n caliente, la contemplaron unos ojos dulces y fue puesta en agua, un agua reconfortante y vivificadora. La flor crey\u00f3 que la hab\u00edan transportado al pleno verano. La hija de la casa, una ni\u00f1a encantadora, acababa de recibir la confirmaci\u00f3n. Ten\u00eda un amiguito muy simp\u00e1tico, reci\u00e9n confirmado tambi\u00e9n y que iba ya al colegio. \u00ab\u00a1Ser\u00e1 mi loca de verano!\u00bb, dijo la peque\u00f1a, y, cogiendo la florecilla, la envolvi\u00f3 en un papel perfumado que ten\u00eda escritos unos versos sobre la flor. Empezaban con loca de verano y terminaban con loca de verano; y luego dec\u00eda: \u00ab\u00a1Amigo m\u00edo, s\u00e9 un loco de invierno!\u00bb. Todo estaba puesto en verso; doblaron el papel en forma de carta, con la flor dentro. La envolv\u00eda la oscuridad, una oscuridad semejante a la del interior del bulbo. La flor se fue de viaje, en un saco postal, comprimida y apretada. No era agradable, pero todo tiene su fin.  \n\n\nEfectuado el viaje, la carta fue abierta y le\u00edda por el amigo, cuya alegr\u00eda fue tal, que bes\u00f3 la flor y la deposit\u00f3 luego, junto con el papel, en un caj\u00f3n que conten\u00eda otras varias cartas muy hermosas, aunque sin flores. Ella era la primera, la \u00fanica, como la hab\u00edan llamado los rayos del sol; y era un placer recordarlo.  \n\n\nTuvo mucho tiempo para entregarse a aquel recuerdo, mientras pasaba el verano y despu\u00e9s el largo invierno. Al llegar el nuevo verano fue sacada a la luz. Pero el humor del muchacho hab\u00eda cambiado: cogi\u00f3 las cartas con rudeza y tir\u00f3 los versos, con lo que la flor se vino al suelo. Cierto que estaba aplastada y marchita, pero esto no era motivo para que la trataran as\u00ed. Pero mejor era aquello que ir a parar al fuego, como les sucedi\u00f3 a los versos y a las cartas. \u00bfQu\u00e9 hab\u00eda ocurrido? Lo de siempre. La flor se hab\u00eda burlado de \u00e9l, era una broma; y la muchacha se hab\u00eda burlado de \u00e9l, pero eso no era una broma. Al llegar el verano hab\u00eda elegido a otro amigo.  \n\n\nPor la ma\u00f1ana el sol brill\u00f3 sobre la campanilla comprimida, que parec\u00eda pintada en el suelo. La criada la recogi\u00f3 al barrer y la puso en uno de los libros de encima de la mesa, creyendo que se habr\u00eda ca\u00eddo al cambiarlos de sitio. Y otra vez se encontr\u00f3 la flor entre versos impresos, m\u00e1s distinguidos todav\u00eda que los manuscritos; por lo menos se pagan m\u00e1s.  \n\n\nPasaron a\u00f1os, y el libro sigui\u00f3 en su anaquel. Un d\u00eda lo sacaron, abrieron y leyeron. Era un buen libro: poemas y canciones del poeta dan\u00e9s Ambrosio Stub, muy digno de ser conocido. Y el hombre que lo le\u00eda, al volver una p\u00e1gina dijo:\n\n\n-\u00a1Toma, aqu\u00ed hay una flor! Una loca de verano. Sin duda la pusieron aqu\u00ed adrede. \u00a1Pobre Ambrosio Stub! Tambi\u00e9n \u00e9l fue un loco de verano, un poeta antes de tiempo. Se anticip\u00f3 a su \u00e9poca, y hubo de aguantar nevadas y fr\u00edas ventoleras, yendo de cortijo en cortijo por tierras de Fionia, como flor en florero, flor en carta rimada. Loco de verano, loco de invierno, broma y bufonada, y, no obstante, el primero, el \u00fanico, el poeta dan\u00e9s que m\u00e1s frescor juvenil respira. Sigue como se\u00f1al en el libro, peque\u00f1a campanilla blanca; con intenci\u00f3n te pusieron en \u00e9l.  \n\n\nY la campanilla fue dejada en el libro, y se sinti\u00f3 honrada y contenta, sabiendo que era una se\u00f1al en el hermoso volumen de poes\u00edas, y que aquel que por primera vez la hab\u00eda cantado y escrito sobre ella, hab\u00eda sido tambi\u00e9n un loco de verano, e incluso en invierno hab\u00eda pasado por loco. La flor lo comprend\u00eda a su manera, como todos comprendemos las cosas a la nuestra.  \n\n\nY \u00e9ste es el cuento del rompenieves, de la campanilla blanca, de la loca de verano.\n\n\n\u00a0\n\n"}