{"metadata": {"length": 1404, "words": 247, "reading_time_min": 1.235}, "text": "\u00a0\n\n\nSe supone, yo no lo afirmar\u00eda, pero algunos eruditos nos lo aseguran, que la flor del casta\u00f1o posee efectivamente el mismo olor que ese prol\u00edfico semen que la naturaleza tuvo a bien colocar en los ri\u00f1ones del hombre para la reproducci\u00f3n de sus semejantes.\n\n\nUna tierna damisela, de unos quince a\u00f1os de edad, que jam\u00e1s hab\u00eda salido de la casa paterna, se paseaba un d\u00eda con su madre y con un presumido cl\u00e9rigo por la alameda de casta\u00f1os que con la fragancia de las flores embalsamaban el aire con el sospechoso aroma que acabamos de tomarnos la libertad de mencionar.\n\n\n-\u00a1Oh! Dios m\u00edo, mam\u00e1, ese extra\u00f1o olor -dice la jovencita a su madre sin darse cuenta de d\u00f3nde proced\u00eda-. \u00bfLo ol\u00e9is, mam\u00e1\u2026? Es un olor que conozco.\n\n\n-Callaos, se\u00f1orita, no dig\u00e1is esas cosas, os lo ruego.\n\n\n-\u00bfY por qu\u00e9 no, mam\u00e1? No veo que haya nada de malo en deciros que ese olor no me resulta desconocido y de eso ya no me cabe la menor duda.\n\n\n-Pero, se\u00f1orita\u2026\n\n\n-Pero, mam\u00e1, os repito que lo conozco: padre, os ruego que me dig\u00e1is qu\u00e9 mal hago al asegurarle a mam\u00e1 que conozco ese olor.\n\n\n-Se\u00f1orita -responde el eclesi\u00e1stico, acarici\u00e1ndose la papada y aflautando la voz-, no es que haya hecho ning\u00fan mal exactamente; pero es que aqu\u00ed nos hallamos bajo unos casta\u00f1os y nosotros los naturalistas admitimos, en bot\u00e1nica, que la flor del casta\u00f1o\u2026\n\n\n-\u00bfQue la flor del casta\u00f1o\u2026?\n\n\n-Pues bien, se\u00f1orita, que huele como cuando se j\u2026\n\n"}