{"metadata": {"length": 222, "words": 34, "reading_time_min": 0.17}, "text": "\u2014\u00bfHas le\u00eddo su \u00faltima novela? \u2014le preguntan, refiri\u00e9ndose a un autor famoso \u2014\u00a1Qu\u00e9 musicalidad, qu\u00e9 ritmo, qu\u00e9 riqueza de voces! \u00a1Es un verdadero oratorio!\n\n\n\u2014Que lo cante \u2014responde Luder.\n\n\nFIN\n\n\n\n\nDichos de Luder\n, 1989\n\n"}