{"metadata": {"length": 266, "words": 44, "reading_time_min": 0.22}, "text": "Le preguntan a Luder por qu\u00e9 rompi\u00f3 con una amiga a la que adoraba.\n\n\n\u2014Porque no ten\u00eda ning\u00fan contacto con su pasado. Viv\u00eda constantemente proyectada en el tiempo por venir. Las personas incapaces de recordar son incapaces de amar.\n\n\nFIN\n\n\n\n\nDichos de Luder\n, 1989\n\n"}