{"metadata": {"length": 21406, "words": 3686, "reading_time_min": 18.43}, "text": "I\n\n\nLos sue\u00f1os tienen una materia especial, que se proyecta sin saber c\u00f3mo sobre la vida. No quiero hablar de su interpretaci\u00f3n cient\u00edfica, sino de su proyecci\u00f3n vital, o por mejor decirlo, m\u00e1gica.\n\n\nRecuerdo haber so\u00f1ado una vez con una playa, en donde yac\u00eda el cad\u00e1ver de un hombre joven, sonriente, en torno al cual danzaban unas j\u00f3venes, casi adolescentes. La clave del sue\u00f1o estaba en la sonrisa, que atestiguaba que el hombre no estaba muerto. As\u00ed, la clave oculta del sue\u00f1o est\u00e1 en el accidente remoto, en lo que en apariencia es menos considerable. Como, por otra parte, todas las claves de la vida.\n\n\nSon tal vez m\u00e1s graves los sue\u00f1os que se hacen cuando se est\u00e1 despierto. Cuando un amigo muri\u00f3 en un accidente, y yo regresaba apresurado y dolorido a la ciudad, tuve despierto el sue\u00f1o de que iba a recibir una carta suya: y la carta me esperaba en mi casa, viva, lo \u00fanico vivo que quedaba de \u00e9l.\n\n\nPero a\u00fan m\u00e1s, hay hechos que no son sue\u00f1os, que han ocurrido, y sin embargo la gente en torno cree y opina que son sue\u00f1os, y los hace con ello refugiarse en lo hondo de la memoria, para no atreverse a ser contados.\n\n\n\u00a0\n\n\nII\n\n\n\u00a0\n\n\nCada uno tiene sus personajes propios. Unos son reales, si ser real es haber vivido en la historia. Otros, imaginarios, que viven en una novela, en una leyenda, en un poema. Otros no viven sino en la propia conciencia, y est\u00e1n hechos escasamente de los propios temores y amores, de las simpat\u00edas y los odios. En cada persona, esa fauna humana tiene sorpresas y contradicciones. A trav\u00e9s de los personajes, pueden reconstruirse y hacerse historias. Lo extra\u00f1o es lo que pasa a veces, cuando se re\u00fanen unos personajes y surge una historia. Esto puede ser, por ejemplo, una novela. O puede ser un sue\u00f1o. O puede ser, tambi\u00e9n, el descubrimiento de un hecho que hist\u00f3ricamente sucedi\u00f3 hace mucho tiempo, pero que ha permanecido totalmente oculto en el olvido, hasta que lo revela, con la ayuda de circunstancias exteriores, la coexistencia de esos dos personajes en el esp\u00edritu de una persona.\n\n\n\u00a0\n\n\nIII\n\n\n\u00a0\n\n\nPersonalmente tengo muchos personajes adquiridos. Contrapuestos, contradictorios, dis\u00edmiles. Todos, sin embargo, con alg\u00fan extremo de contacto, conmigo y entre s\u00ed. La adquisici\u00f3n de ellos depende exclusivamente del trabajo personal del esp\u00edritu. Por ello se ven unos forzados a coexistir, y otros siguen luchando permanentemente en una guerra que es esa misma guerra de dos almas de que hablaba Goethe en el Fausto.\n\n\nEste proceso del Fausto se cumple igual en todos los hombres. Solo depende de la grandeza el que haya una memoria m\u00e1s viva que las otras, y que por ello trace un patr\u00f3n especial.\n\n\nCuando Carlos XII de Suecia tom\u00f3 \u00e9l mismo la corona y se la puso en su cabeza, al ser consagrado rey, traz\u00f3 un gesto orgulloso. Pero cuando Napole\u00f3n toma la corona de las manos del Papa al ser consagrado Emperador, y la pone \u00e9l mismo en sus sienes, magnifica el gesto, lo absorbe, lo hace suyo, borra casi el gesto anterior. Y el personaje que por este gesto puede incorporarse, es \u00e9l.\n\n\nHay dos personajes que yo adquir\u00ed hace tiempo: El uno, es un personaje hist\u00f3rico, la representaci\u00f3n de una l\u00ednea de pensamiento liberal, de un equilibrio jur\u00eddico, de una actitud seca, ausente de la imaginaci\u00f3n. La encarnaci\u00f3n de los Derechos del Hombre como norma de conducta, no como ideal. Un estadista fr\u00edo, un hombre sereno; no fue nunca el caudillo rom\u00e1ntico sino la expresi\u00f3n de la sequedad inglesa aplicada a la guerra rom\u00e1ntica de la Independencia. Su grandeza era entender la grandeza de la ley, era su concepci\u00f3n del Estado de derecho como aire vital, como medio normal de la existencia. De una mente as\u00ed, solo pod\u00eda desprenderse un hombre noble, patriarcal, directo, sin la imaginaci\u00f3n de las traiciones. Ese hombre se llam\u00f3 Francisco de Paula Santander, e hizo el Estado colombiano a su imagen y semejanza, tom\u00e1ndolo de la independencia palpitante que puso en sus manos el genio de Bol\u00edvar.\n\n\nEra el hombre inflexible que no admit\u00eda matices en las aplicaciones de la ley, como tampoco en la dignidad. Cuando una noche lleg\u00f3 con Bol\u00edvar al teatro, en Bogot\u00e1, y fue avisado al entrar de que habr\u00eda un atentado contra el Libertador, en la entrada misma Santander le cubri\u00f3 con su cuerpo y su capa, para defenderle de las balas homicidas. La imagen que de \u00e9l nos queda, salvo esos breves rel\u00e1mpagos, es la del hombre oficial, el estadista, con una amarga y cerrada reserva de su vida interior. Es uno de los hombres que m\u00e1s profundamente clausur\u00f3 su vida \u00edntima para la posteridad. En su mismo Diario de viaje por Europa solo se distinguen raros aletazos de vida \u00edntima. Aun por el suramericano que hac\u00eda el grand tour en medio de la adversidad, que encontraba el rastro de otros grandes, Europa es mirada tan objetiva y fr\u00edamente, que en ocasiones el lector se desespera por encontrar el resquicio favorable que le d\u00e9 oportunidad de romper el hermetismo.\n\n\nEs el antirrom\u00e1ntico: estuvo en el Teatro Franc\u00e9s, viendo el estreno de Hernani. Presenci\u00f3 el amanecer del esplendor rom\u00e1ntico, la Batalla de Hernani, y el ascenso de V\u00edctor Hugo a la esfera de los semidioses. Pero apenas da el siguiente resumen:\n\n\n\u201cEstuve en el Teatro Franc\u00e9s a ver la representaci\u00f3n de Hernani, obra Rom\u00e1ntica de V\u00edctor Hugo en oposici\u00f3n al g\u00e9nero cl\u00e1sico; el Teatro es grande y hermoso pero m\u00e1s peque\u00f1o que el de la Academia, no hay orquesta alguna. La pieza fue aplaudida y silbada. Los actores fueron muy aplaudidos. Este es el teatro donde han brillado Moliere y Taima y donde Racine, Corneille y Shakespeare han hecho admirar sus tragedias\u201d.\n\n\nA veces el general rompe levemente la reserva para recoger datos sobre su aspecto personal: \u201cPar\u00eds 21 viernes. Hoy conoc\u00ed donde Santamar\u00eda al se\u00f1or Mart\u00edn Villamil. Es un hombre rico, de talento y gran sectario del sistema de Gall. Me dijo que yo ten\u00eda la fisonom\u00eda de Napole\u00f3n, que mis \u00f3rganos del cerebro indicaban que ten\u00eda mucha circunspecci\u00f3n, memoria de localidades, car\u00e1cter, pero no memoria de voces\u2026 Tambi\u00e9n me dijo que ten\u00eda el \u00f3rgano de talento de general como el Duque de Wellington\u201d.\n\n\nEn Tirlemont (enero 9 de 1830): \u201cAqu\u00ed posamos en el Hotel de la Plan\u00e8te. El due\u00f1o de la posada despu\u00e9s de dos horas de estar en el comedor, me dijo que si alguna persona me hab\u00eda hecho la observaci\u00f3n de que yo ten\u00eda alguna semejanza a Napole\u00f3n, le contest\u00e9 que s\u00ed, que alguna se\u00f1ora en Altona me hab\u00eda dicho lo mismo. \u00c9l entonces repuso que ciertamente ten\u00eda bastante semejanza, a lo cual le dije que aunque Napole\u00f3n hab\u00eda sido un hombre desgraciado, me honraba de tener alguna semejanza en la figura a quien bajo muchos respectos hab\u00eda merecido el t\u00edtulo de grande\u201d.\n\n\nEn Par\u00eds, el 9 de marzo de 1830, invitado a una soir\u00e9e en casa de Lafayette: \u201cNot\u00e9 mucha curiosidad hacia m\u00ed, como que varios se\u00f1ores me rodeaban a o\u00edrme y verme sin hablarme de nada\u201d. Y el 2 de junio anota en su Diario: \u201cFui a comer a la Chaumi\u00e8re du Mont Parnasse, donde me convid\u00f3 el negociante Vaur; \u00e9ramos 12 convidados: Un general franc\u00e9s, un general de Hait\u00ed, un oficial de la guardia que estuvo en Espa\u00f1a en el ej\u00e9rcito franc\u00e9s en 1823 y despu\u00e9s en Grecia, y algunos negociantes. La mesa estuvo muy alegre y animada: cantaron, gritaron y se divirtieron grandemente; el oficial de la guardia real que habla un poco espa\u00f1ol cant\u00f3 boleros y canciones patri\u00f3ticas de Espa\u00f1a contra Napole\u00f3n. Un negociante, Lefebvre, hizo de mi apellido este calambur (sic) o equ\u00edvoco que es menester pronunciar para comprenderlo: \u2018Si j\u2019etais colombien je dirais: Rendez nous cent ans d\u2019air et nous vivrons longtemps\u201d.\n\n\nAl lado de este personaje herm\u00e9tico (o despu\u00e9s, porque yo le conoc\u00ed a\u00f1os m\u00e1s tarde), est\u00e1 Monsieur Henry Beyle, Stendhal. Le conoc\u00ed un d\u00eda en que me acompa\u00f1\u00f3 desde la entrada de La Cartuja de Parma, a dar el paseo alucinante de una batalla de Waterloo que nada ten\u00eda que ver con las de los textos de historia, porque era mucho m\u00e1s verdadera, mucho m\u00e1s viva y m\u00e1s cercana. Le conoc\u00ed en las p\u00e1ginas impecables de ese libro, el m\u00e1s hermoso para m\u00ed de los suyos; hay entre los stendhalianos sectarismo de La Cartuja y del Rojo y Negro. Mi sectarismo es el de La Cartuja, la novela m\u00e1s perfecta que he le\u00eddo; novela, ballet, comedia, historia. Aunque las tentaciones del Rojo y Negro, o de las Cr\u00f3nicas Italianas, hagan a veces titubear.\n\n\nStendhal era el personaje contrario. Metido en la vida transparente, iba amas\u00e1ndola d\u00eda a d\u00eda en su obra, a tal punto que las dos se confunden, y hay m\u00e1s de su vida en su obra. Sabemos casi todo de su esp\u00edritu y de su vida, a trav\u00e9s de la minuciosidad del Diario, a trav\u00e9s de los espejos de sus novelas, colocados al lado del camino, s\u00ed, pero a trav\u00e9s de su propio ser.\n\n\nMuri\u00f3 el 23 de marzo de 1842. En 1841, hab\u00eda escrito: \u201cJe trouve qu\u2019il n\u2019y a pas de ridicule \u00e0 mourir dans la rue quand on ne le fait pas expr\u00e9s\u201d1.\n\n\nTuvo en su vida un matiz de perseguido. Siempre, en su correspondencia, firmaba con otros nombres, introduc\u00eda frases y personajes propicios para desorientar. En los salones se murmuraba de sus actitudes antigobiernistas. Y \u00e9l pens\u00f3 siempre que la polic\u00eda se ocupaba de su persona, como aprendi\u00f3 a pensarlo en Italia. Se dice que amaba la lectura del C\u00f3digo Civil de Napole\u00f3n, para dar precisi\u00f3n y sequedad a su prosa, en la cual puede haber giros y formas descuidados pero no hay jam\u00e1s una palabra sobrante. Fue, aparentemente, un enamorado siempre torturado y de poca fortuna. \u201cTengo \u2014dec\u00eda\u2014 un desdichado talento para comunicar mis gustos; a menudo, al hablar a mis amigos de mis amantes, los he enamorado de ellas, o lo que es a\u00fan peor, he hecho enamorar a mi amante del amigo a quien yo quer\u00eda realmente\u201d2\n\n\nHay quien dice que ni am\u00f3 en verdad ni fue en verdad amado. No obstante, la penetraci\u00f3n m\u00e1s grande del amor en el siglo pasado, se debe a su pluma. Tuvo siempre que construir el amor; no lo hall\u00f3 ya hecho y listo a sus ataques como el Vizconde de Chateaubriand. Por eso conoce tan profundamente sus asperezas, sus veleidades, sus desilusiones, y traza de sus escolleras una carta tan profunda y detallada que es, en ocasiones, enga\u00f1osa.\n\n\nStendhal regresa a Francia en 1828; llega a Par\u00eds el 29 de enero, y permanece hasta el 8 de septiembre de 1829. Ese d\u00eda parte para un viaje por el Mediod\u00eda de Francia, en el cual nace la idea de Rojo y Negro. Acaban de aparecer las Promenades dans Rome, y aparece en diciembre Vanina Vanini. Al finalizar noviembre de 1829, regresa a Par\u00eds, donde permanece hasta el 6 de noviembre de 1830. Durante aquel transcurso, pasa la sombra adorable de Alberta de Rubempr\u00e9, Madame Azur.\n\n\nEl General Santander llega a Par\u00eds el 17 de febrero de 1830, y se hospeda en el Hotel Boston, Rue Vivienne. El 24 se traslada al Hotel de Berl\u00edn, Rue des Frondeurs. El 28 entra al Jard\u00edn de las Tuller\u00edas, \u201cdonde estar\u00edan reunidas en paseo m\u00e1s de cien mil almas de todo sexo\u201d. Pero no hay un nombre de mujer distinto del de aquella que esperaba en su lejano pa\u00eds, y que t\u00edmidamente, en inicial, en abreviatura, se asoma en todo el libro.\n\n\nEn la misma \u00e9poca, el errante de Italia y el desterrado de Am\u00e9rica estuvieron en Par\u00eds. Sus salones fueron los mismos. En la Europa de comienzos del siglo XIX, a\u00fan calientes las cenizas del Imperio, acabada de surgir del estremecimiento napole\u00f3nico, venida en silla de posta a los albores de la Revoluci\u00f3n Industrial y al panorama de los Estados Nacionales, llegaba de Am\u00e9rica al exilio alguien que muchos de los que recordaban al Emperador presum\u00edan como uno de ellos, y lo aceptaban como tal, con su nimbo de tierras lejanas. Las puertas se abr\u00edan: Lafayette, Chateaubriand, los embajadores de otros pa\u00edses. La vida se desliza mansamente, entre obras de arte y primavera blanda. Las inquietudes de la lejana Colombia est\u00e1n dormidas y, sin embargo, siempre subsiste el o\u00eddo del alma vigilante. El esplendor y la pompa de la Restauraci\u00f3n se ven a veces fatigados por oscuras sombras de nostalgia, por las memorias de la \u00e9pica imperial.\n\n\n\u00a0\n\n\nIV\n\n\n\u00a0\n\n\nHace a\u00f1os tuve una enfermedad grave. Me somet\u00ed a una intervenci\u00f3n quir\u00fargica, y despu\u00e9s una m\u00e1s se hizo necesaria, en circunstancias de riesgo. Los traumatismos, y mi salud quebrantada, me debilitaron grandemente. En los d\u00edas de la convalecencia cay\u00f3 en mis manos el suplemento literario de un peri\u00f3dico de Bogot\u00e1, en el cual encontr\u00e9 una p\u00e1gina que me interes\u00f3 especialmente. Tanto, que recuerdo incluso la forma en que la p\u00e1gina estaba armada, y que ten\u00eda en su centro una fotograf\u00eda del medall\u00f3n que el escultor David d\u2019Angers hizo del General Santander, cuando \u00e9ste estuvo en Par\u00eds. La p\u00e1gina conten\u00eda textos del General; algunas cartas, y fragmentos del Diario de su estad\u00eda en Europa, que iba a ser editado posteriormente.\n\n\nA la derecha, y un poco abajo del retrato del medall\u00f3n, aparec\u00eda el fragmento que me pareci\u00f3 de mayor inter\u00e9s, porque reun\u00eda a mis dos personajes. Se trataba de la visita que por primera vez hizo Santander al escultor David d\u2019Angers. Su texto inicial era el mismo que luego encontr\u00e9 en la edici\u00f3n del Diario y por eso lo copio:\n\n\n\u201c5, viernes (marzo 1830)\u2014\u2026 Visitamos los Acostas, Santamar\u00eda, el General Mor\u00e1n y yo, el taller del famoso escultor David, miembro del Instituto; estaba concluyendo la estatua de cuerpo entero del General Foy; vimos las del Obispo Gr\u00e9goire, de Fenel\u00f3n, de Lafayette, de Gohier, de Rossini y otras. El trabajo estatuario empieza en barro, luego en yeso y despu\u00e9s en m\u00e1rmol. David me hizo mil cumplimientos dici\u00e9ndome que har\u00eda mi estatua porque se complac\u00eda en trabajar las de los grandes hombres\u201d.\n\n\nEn el peri\u00f3dico que yo le\u00ed, continuaba el texto con mayores detalles de la visita. Tengo que reconstruirlo de memoria, y seg\u00fan recuerdo, era as\u00ed:\n\n\n\u201cTuvimos que esperar al estatuario casi tres horas. Pero la espera fue agradable, pues le esperaba tambi\u00e9n un se\u00f1or llamado Henry Beyle, de una maravillosa simpat\u00eda, que re\u00eda en ocasiones sonoramente, y que nos habl\u00f3 mucho de Italia y nos pregunt\u00f3, con profundo inter\u00e9s, sobre Colombia y nuestra guerra de Independencia. Eso hizo perder la monoton\u00eda. Mientras tanto, mir\u00e1bamos el taller de David, que parec\u00eda un bosque de estatuas inconclusas entre las paredes verde-oscuras, una de ellas con una gran claraboya por donde daba el sol sobre la estatua en que estaba trabajando\u201d.\n\n\nTengo la absoluta seguridad de haberlo le\u00eddo. Recuerdo tambi\u00e9n haber guardado la hoja del peri\u00f3dico en un rinc\u00f3n de la biblioteca. Nunca pude luego encontrarla. D\u00edas despu\u00e9s habl\u00e9 con el propietario del peri\u00f3dico y le refer\u00ed el hallazgo, que le interes\u00f3 sobremanera. Lo hice luego a un sacerdote historiador, quien tambi\u00e9n se interes\u00f3 de modo especial. Un d\u00eda pens\u00e9 que val\u00eda la pena precisar el dato, para escribir un apunte sobre el encuentro. No encontr\u00e9 la hoja del peri\u00f3dico, y me dirig\u00ed a la colecci\u00f3n, en la cual hall\u00e9, en distintas fechas, cercanas a los d\u00edas en que le\u00ed ese texto, varias publicaciones del compilador del Diario, con textos de aquel y de cartas contempor\u00e1neas. Pero en ninguna de ellas estaba el p\u00e1rrafo desaparecido. No obstante, insist\u00ed, y un amigo hizo una revisi\u00f3n todav\u00eda m\u00e1s cuidadosa de la colecci\u00f3n del peri\u00f3dico, en un per\u00edodo m\u00e1s extenso. Nada apareci\u00f3, pese a que en el lapso se hab\u00eda hecho una abundante suma de publicaciones sobre el General. Fui luego a Par\u00eds, sin que all\u00ed fuese posible establecer nada de la vaguedad de un posible encuentro. Al regresar, insist\u00ed en mi b\u00fasqueda. En esos d\u00edas apareci\u00f3 publicado el Diario3. Lo le\u00ed y lo revis\u00e9 cuidadosamente. El texto comprend\u00eda la primera parte transcrita, pero no el relato de la entrevista con Stendhal. Pens\u00e9 entonces que pod\u00eda ser del texto de alguna carta no publicada, aunque en el pr\u00f3logo se se\u00f1alaba la curiosa circunstancia de que Stendhal y Santander no se hubiesen encontrado4.\n\n\nEntr\u00e9 en contacto con Rafael Mart\u00ednez Brice\u00f1o, autor de la edici\u00f3n, minuciosamente anotada. Me invit\u00f3 a su casa, donde pude ver, cuidadosamente coleccionados, los cuadernos originales del Diario, y revisar la anotaci\u00f3n correspondiente al 5 de marzo de 1830, y las dem\u00e1s relacionadas con el escultor David d\u2019Angers. Mart\u00ednez Brice\u00f1o me pregunt\u00f3 el inter\u00e9s de mi b\u00fasqueda, y me dijo, ante un ejemplar del Diario reci\u00e9n publicado, en el cual no se hallaba ning\u00fan rastro: \u201c\u2014A m\u00ed me sorprendi\u00f3 que no se hubiesen encontrado. Busqu\u00e9 mucho en la correspondencia, en cada una de las cartas del General, con las cuales se har\u00e1 un segundo volumen. Indagu\u00e9 en las biograf\u00edas de Stendhal. En los documentos. No hubo encuentro, a pesar de que ambos hombres se movieron en la misma esfera, y hubo contactos de ellos con gentes que los conoc\u00edan a los dos. En el pr\u00f3logo del Diario, yo se\u00f1alo este hecho curioso. Porque no pude hallar evidencia alguna de que hubiesen estado juntos\u201d.\n\n\nMe qued\u00e9 en silencio. No pod\u00eda yo contradecir al historiador serio y discreto, que acababa de concluir un trabajo de a\u00f1os sobre el Diario, y que me mostraba una a una las cartas correspondientes a la misma \u00e9poca. All\u00ed estaba la vida europea del General, con pruebas fehacientes, con documentos. Yo no ten\u00eda sino un recuerdo visual, impresionante por su precisi\u00f3n, por la convicci\u00f3n que me daba.\n\n\nAl referir el hecho a una amiga, me dijo: \u201c\u2014Lo so\u00f1aste\u201d.\u2014 Fue ese el primer d\u00eda en que pens\u00e9 que pod\u00eda haber sido un sue\u00f1o. Acaso, perdido entre las brumas de mi enfermedad, lo imagin\u00e9. En esos d\u00edas le\u00eda a trechos Roma, N\u00e1poles y Florencia, y me encontraba cerca de los dos. Coincidencialmente, aparecieron en ese tiempo varias publicaciones sobre el General. Cuando vino a Bogot\u00e1 Jorge Luis Borges, le relat\u00e9 el caso, y me dijo: \u201c\u2014As\u00ed tiene su propia realidad. Si en verdad hubiera usted hallado la comprobaci\u00f3n tipogr\u00e1fica que buscaba, el sue\u00f1o se habr\u00eda destruido, habr\u00eda sido falso\u201d.\n\n\nAnot\u00e9 entonces, al descubrir la trama del sue\u00f1o:\n\n\n\u201cEs un sue\u00f1o de una persuasi\u00f3n absoluta; yo estoy convencido de que se trata de una realidad. Yo le\u00ed ese texto. Mejor a\u00fan: Santander estuvo hablando con Stendhal en casa de David. Es decir, con Beyle, un hombre simp\u00e1tico, agradable, brillante, conocedor de Italia, lo que a\u00f1ad\u00eda un inter\u00e9s m\u00e1s a su conversaci\u00f3n, para el viajero latinoamericano. Estuvo casualmente, seg\u00fan lo denota ese rastro perdido que ya ahora no puedo seguir ni dentro de m\u00ed mismo. Una nota m\u00e1s: Yo hab\u00eda guardado la hoja del peri\u00f3dico en un rinc\u00f3n de mi biblioteca. Y ha desaparecido\u201d.\n\n\nEsta es la historia de la b\u00fasqueda de un hecho que tuvo lugar \u2014lo s\u00e9\u2014 hace ciento treinta y cinco a\u00f1os, en el estudio del estatuario David. En el Diario de Santander, ya publicado, no aparece el registro de ese encuentro que le\u00ed; tampoco en el de Stendhal, que termina a\u00f1os antes. Sin embargo, el hecho vive, ha surgido de nuevo, misteriosamente revivido. Posiblemente buscaba desde entonces un modo de expresi\u00f3n, una reproducci\u00f3n a trav\u00e9s de los caminos ignorados de la mente humana. Y as\u00ed se hizo esa hoja de peri\u00f3dico desaparecida, en la cual se contuvo ese relato, que escribo ahora para que se conserve, como una adici\u00f3n ahist\u00f3rica a la historia.\n\n\nCuando Schopenhauer conoci\u00f3 al General, anot\u00f3 en la hoja final del Or\u00e1culo Manual de Graci\u00e1n: \u201cNadie se escarmienta en cabeza ajena: me lo ha dicho el General Santander\u201d. Al General le prestaban los ojos europeos una cabeza napole\u00f3nica. Que era, sin embargo, una cabeza criolla, que hab\u00eda servido para soportar erguida el exilio, despu\u00e9s de crear las bases de un Estado de Latinoam\u00e9rica.\n\n\nY as\u00ed, en cabeza propia, he vivido una investigaci\u00f3n imposible e in\u00fatil. La persecuci\u00f3n de un rastro que estaba en m\u00ed mismo. Lo persegu\u00ed en las diligencias, a trav\u00e9s de las posadas, al relevo de los caballos de posta; en las calles antiguas de Santa Fe, y en las del Par\u00eds postnapole\u00f3nico. En las p\u00e1ginas de los peri\u00f3dicos, y en los libros que pod\u00edan dar una aproximaci\u00f3n de los personajes. Que, como personajes m\u00edos, solamente me la pod\u00edan dar al reunirse y confrontarse en mi esp\u00edritu. Y me la han dado. Me han dado la mayor certidumbre de que la historia se reescribe d\u00eda a d\u00eda. Que cada uno la reescribe, a trav\u00e9s de esa memoria indescriptible que permite al hombre, tal vez en un solo momento de su vida, estar en una \u00e9poca distinta de la propia, acaso porque necesita no estar solo.\n\n\n\u00a0\n\n\nNotas\n\n\n\u00a0\n\n\n1.\u201cEncuentro que no es rid\u00edculo morir en la calle cuando no se hace a prop\u00f3sito\u201d\n\n\n2. \u201cJ\u2019ai un talent malheureux pour communiquer mes go\u00fbts; souvent, en parlant de mes ma\u00eetresses a mes amis, je les ai rendu amoureux, ou, ce qui est bien pis, j\u2019ai rendu ma ma\u00eetresse amoureuse de l\u2019ami que j\u2019aimais r\u00e9ellmeni\u2026 (Citado por Andr\u00e9 Billy, Ce cher Stendhal\u2026 Par\u00eds, Flammarion, 1958, p. 201).\n\n\n3. Diario del General Francisco de Paula Santander en Europa y los E. E. U. U.., 1829-1832. Bogot\u00e1, Edit. Banco de la Rep\u00fablica, 1963. Transcripci\u00f3n, notas y comentarios de Rafael Mart\u00ednez Brice\u00f1o.\n\n\n4. Despu\u00e9s de escrito y publicado este relato en la Revista \u201cProgr\u00e8s\u201d de Bruselas (N\u00fam.3, septiembre 1965). donde apareci\u00f3 originalmente traducido al franc\u00e9s, un amigo me hizo conocer el libro Le Coeur de Stendhal, de Henry Martineau (Albin-Michel, Par\u00eds, 1952, dos vol\u00famenes). En el tomo segundo, p\u00e1gina 160, aparece un medall\u00f3n de Stendhal, hecho por David en 1829. Dice Martineau: \u201c\u2026y David d\u2019Angers, con quien Henry Beyle no parece haber tenido relaciones particularmente estrechas, se guard\u00f3 su justo t\u00edtulo, cuatro a\u00f1os m\u00e1s tarde (1829) de omitirle en la galer\u00eda de medallones en los cuales se fijaban los rasgos de los hombres m\u00e1s c\u00e9lebres de su tiempo\u2026\u201d (p. l50).\n\n\n*FIN*\n\n\n\n\nCien a\u00f1os de aire\n, 1975\n\n"}