{"metadata": {"length": 7867, "words": 1340, "reading_time_min": 6.7}, "text": "Dentro de un cuarto de hora ser\u00e1n las doce de la noche. Esto no tendr\u00eda ninguna importancia si es que hoy no fuera el 10 de noviembre de 1953. En su diario \u00edntimo Demetrio von Hagen anota: \u201cEl 10 de noviembre de 1953 visit\u00e9 a mi amigo Marius Carlen\u201d. Debo advertir que Marius Carlen soy yo y que Demetrio von Hagen muri\u00f3 hace exactamente ocho a\u00f1os y nueve meses. Pocas semanas despu\u00e9s de su muerte se public\u00f3 en un peri\u00f3dico local una nota mal intencionada que dec\u00eda: \u201cComo saben nuestros novelista Demetrio von Hagen muri\u00f3 el 2 de enero de 1945. En su diario \u00edntimo a\u00fan in\u00e9dito se encontraron anotaciones correspondientes a los ocho a\u00f1os pr\u00f3ximos. Se descubri\u00f3 que lo escrib\u00eda por adelantado\u201d. \u00danicamente la amistad que me un\u00eda a Demetrio me incit\u00f3 a emprender investigaciones para las que no encuentro otro adjetivo que el cl\u00e1sico de minuciosas. Si bien no lo ve\u00eda desde la \u00faltima guerra, conservaba de \u00e9l un recuerdo simp\u00e1tico y siempre me pareci\u00f3 un hombre probo, serio, sin mucha fantas\u00eda e incapaz de cualquier mixtificaci\u00f3n. El hecho pues de que escribiera su diario por adelantado solo suger\u00eda dos hip\u00f3tesis: o era una broma de los periodistas, que hab\u00edan cotejado mal las fechas de su diario in\u00e9dito o se trataba m\u00e1s bien del principio de un interesante enigma.\n\n\nCuando su cad\u00e1ver fue trasladado a Utrecht \u2014Demetrio muri\u00f3 misteriosamente en una taberna de Amberes\u2014 hice un viaje especial a dicha ciudad y extraje de la Biblioteca Municipal el manuscrito de su diario. Revisado superficialmente por los periodistas, quienes hab\u00edan comprobado solo la incongruencia de las fechas, el manuscrito se hallaba en un estado lamentable, lleno de quemaduras de cigarrillo y manchas de caf\u00e9. Con una paciencia de pale\u00f3grafo logr\u00e9 poco a poco ir descifrando sus p\u00e1ginas, esencialmente aquellas que se refer\u00edan a los a\u00f1os subsiguientes a su muerte y que la presunci\u00f3n general tomaba por inventadas. En efecto, una lectura de primera mano pod\u00eda robustecer esta opini\u00f3n. Se hablaba all\u00ed de viajes prodigiosos, de amores ardientes y generalmente desesperados y de hechos tambi\u00e9n anodinos, como lo que comi\u00f3 en un restaurante o convers\u00f3 con un taxista. Pero pronto un detalle me hizo prestar atenci\u00f3n. En la p\u00e1gina correspondiente al 28 de julio de 1948 dec\u00eda: \u201cHoy asist\u00ed al sepelio de Ernesto Pancl\u00f3s\u201d. El nombre de Ernesto Pancl\u00f3s me era vagamente familiar. Recapacitando pude precisar que tal nombre correspond\u00eda al de un amigo com\u00fan que tuvimos en la infancia. Inmediatamente trat\u00e9 de ubicar a sus familiares, lo que no pude lograr, pero revisando los peri\u00f3dicos de la \u00e9poca comprob\u00e9 que efectivamente el 28 de julio de 1948 hab\u00eda sido inhumado el cad\u00e1ver de Ernesto Pancl\u00f3s. Este aserto me intrig\u00f3 un poco, pero no me cur\u00f3 de cierto escepticismo. Pens\u00e9 que podr\u00eda tratarse de una simple coincidencia o de un caso de adivinaci\u00f3n no ajeno al temperamento de los artistas. Pero de todos modos qued\u00e9 preocupado y solo por el af\u00e1n de tranquilizarme decid\u00ed llevar mis indagaciones hasta sus \u00faltimas consecuencias.\n\n\nEn la p\u00e1gina correspondiente al 14 de abril de 1949 dec\u00eda: \u201cEsta tarde tomar\u00e9 el avi\u00f3n para Oslo y visitar\u00e9 el Museo Nacional de la ciudad\u201d. Tuve que hacer una inquisici\u00f3n en todos los registros de las compa\u00f1\u00edas a\u00e9reas, hasta que al fin descubr\u00ed que en la lista de viajeros de una de ellas figuraba el nombre de Demetrio von Hagen. Incitada mi curiosidad me traslad\u00e9 a Oslo y en el libro de visitantes ilustres del Museo Nacional aparec\u00eda registrada la firma de mi amigo. Fue entonces cuando comenc\u00e9 a sospechar que algo extra\u00f1o hab\u00eda ocurrido. Varias veces acud\u00ed al cementerio de Utrecht a fin de mirar la l\u00e1pida mortuoria y verificar el nombre y la fecha de deceso de Demetrio. Pero como esto no me satisfac\u00eda inici\u00e9 un enojoso tr\u00e1mite burocr\u00e1tico a fin de obtener el permiso para una exhumaci\u00f3n. Cuando lo obtuve hice examinar los despojos por los m\u00e9dicos legistas, quienes me certificaron que los restos correspond\u00edan efectivamente a Demetrio von Hagen.\n\n\nContinuando la lectura del diario hube de hacer una nueva y definitiva comprobaci\u00f3n. En la p\u00e1gina escrita el 31 de agosto de 1951 dec\u00eda: \u201cAcabo de regresar de Alemania. No olvidar\u00e9 nunca a Marion y a la peque\u00f1a comuna de Freimann. Mis relaciones con ella han sido breves pero alucinantes\u201d. Consider\u00e9 que si lograba ubicar a Marion podr\u00eda obtener una informaci\u00f3n directa e indubitable. No me fue f\u00e1cil \u2014Freimann no figuraba en los mapas y el nombre de Marion parec\u00eda ser atributo de la mayor\u00eda de las mujeres de esta comuna\u2014 y solo al cabo de una agobiadora pesquisa pude dar con esta mujer. La descripci\u00f3n que me hizo de su antiguo amante coincid\u00eda con el aspecto de Demetrio y, a\u00fan m\u00e1s, ten\u00eda un hijo de sus relaciones con \u00e9l. Cuando vi al v\u00e1stago qued\u00e9 pasmado. A pesar de ser una criatura, sus rasgos recordaban evidentemente a los de Demetrio.\n\n\nCompletamente convencido, pero al mismo tiempo desconcertado por esta \u00faltima comprobaci\u00f3n, regres\u00e9 a mi pa\u00eds y durante largo tiempo reflexion\u00e9, no sin temor de estar hollando un terreno prohibido, sobre estos singulares fen\u00f3menos. Incluso consult\u00e9 la opini\u00f3n de entendidos en la materia, pero todos acogieron mi solicitud con chanzas, se negaron a revisar mis pruebas y dijeron que alguno de los dos \u2014el difunto o yo\u2014 deb\u00eda estar loco. Los m\u00e1s corteses me hablaron en t\u00e9rminos indiferentes de \u201cprospecci\u00f3n de la conciencia\u201d o disimularon su ignorancia bajo la palabra \u201cazar\u201d.\n\n\nLo cierto es que en este momento mi confusi\u00f3n prevalece y pocas son las conclusiones que puedo sacar. Es evidente que Demetrio muri\u00f3 el 2 de enero de 1945, pero tambi\u00e9n es cierto que en 1948 asisti\u00f3 al entierro de Ernesto Pancl\u00f3s, que en 1949 estuvo en el Museo Nacional de Oslo y que en 1951 conoci\u00f3 en Freimann a Marion y tuvo con ella un hijo. Todo ello est\u00e1 debidamente verificado. Esto no quiere decir, sin embargo, que dichas fechas coincidieran con las del calendario oficial. El calendario oficial me ha llegado a parecer, despu\u00e9s de lo ocurrido, una medida convencional del tiempo, \u00fatil solamente como referencia a hechos contingentes \u2014vencimiento de letras de cambio, efem\u00e9rides nacionales\u2014 pero completamente ineficaz para medir el tiempo interior de cada persona, que es en definitiva el \u00fanico tiempo que interesa. Nuestra duraci\u00f3n interior no se puede comunicar, ni medir, ni transferir. Es factible vivir d\u00edas en minutos e inversamente minutos en semanas. Los casos son frecuentes, como es sabido, en los fen\u00f3menos de hipnotismo o en los estados de sobreexcitaci\u00f3n o de \u00e9xtasis producidos por el amor, el miedo, la m\u00fasica, la fiebre, la droga, o la santidad. Lo que no me explico es c\u00f3mo puede trasladarse esta duraci\u00f3n subjetiva al campo de la acci\u00f3n, c\u00f3mo se concilia el tiempo de cada cual con el tiempo solar. Es muy corriente pensar muchas cosas en un segundo, pero ya es m\u00e1s complicado hacerlas en ese lapso. Y lo cierto es que Demetrio von Hagen hizo much\u00edsimas cosas en su tiempo personal, cosas que se cumplieron solo despu\u00e9s en el tiempo real. Y hay much\u00edsimas cosas que hizo y que est\u00e1n a\u00fan por realizarse. Por ejemplo, para el a\u00f1o 1954 describe un viaje al Himalaya en el cual pierde por congelaci\u00f3n la oreja izquierda. O, sin ir tan lejos, para hoy 10 de noviembre de 1953 se\u00f1ala una visita a mi casa. Esto sin embargo no me ha ocurrido a m\u00ed, no ha sucedido en mi tiempo, ni en el tiempo solar. Pero a\u00fan no ha terminado el d\u00eda y todo puede ocurrir. En su diario no se precisa la hora y a\u00fan no son las doce de la noche. Puede, por otra parte, haber aplazado esta visita, sin haberlo anotado en su diario. Falta solamente un minuto y confieso sentir cierta impaciencia. El cuarto de hora solar en que he escrito estas p\u00e1ginas me ha parecido infinitamente largo. Sin embargo, no puedo equivocarme, alguien sube las escaleras. Unos pasos se aproximan. Mi reloj marca las doce de la noche. Tocan la puerta. Demetrio ya est\u00e1 aqu\u00ed\u2026\n\n\n*FIN*\n\n\n\n\n1977\n\n"}