{"metadata": {"length": 206, "words": 37, "reading_time_min": 0.185}, "text": "No es de extra\u00f1ar que los elegantes gusten de verse en el espejo, pues se ven por entero. Si el fil\u00f3sofo tuviera un espejo para verse por entero, tampoco \u00e9l se apartar\u00eda de ah\u00ed.\n\n\nFIN\n\n\n\n\nAforismos\n, 1773\n\n"}