{"metadata": {"length": 363, "words": 62, "reading_time_min": 0.31}, "text": "\u2014\u00bfT\u00fa tambi\u00e9n, Brutus, hijo m\u00edo? \u2014alcanz\u00f3 a preguntar con una voz en la que hab\u00eda pena y sorpresa a partes iguales.\n\n\n\u2014\u00a1Qu\u00e9 va! Es solo pol\u00edtica, no hay ninguna motivaci\u00f3n personal \u2014explic\u00f3 Brutus, y le dio otra propina con el pu\u00f1al\u2014. Personalmente, no tengo nada en contra de usted, pap\u00e1.\n\n\n\u2014Ah, pues disculpa, yo no quer\u00eda ofenderte \u2014dijo C\u00e9sar, y muri\u00f3.\n\n\nFIN\n\n"}