{"metadata": {"length": 13529, "words": 2229, "reading_time_min": 11.145}, "text": "La gente rutinaria que piensa por patr\u00f3n, medida y comp\u00e1s, suele imaginarse a los Papas como a unos hombres abstra\u00eddos, formalotes, serios, encorvados y agobiados, a manera de cari\u00e1tides bajo el peso de la Cristiandad entera que gravita sobre sus espaldas; hombres, en fin, que se pasan la vida en la actitud hier\u00e1tica de sus retratos, juntando las palmas para orar o extendiendo la diestra para bendecir. Y la verdad es que los Papas, cuya virtud, de puro grande, presenta caracteres infantiles, son personas de festivo humor, de angelical alegr\u00eda, de ingenio salado, que gustan de ejercitar en la intimidad, y no por acercarse a santos se creen obligados a mantenerse r\u00edgidos y tiesos, lo mismo que si se hubiesen tragado un molinillo, ni a estarse con la boca abierta para que se les cuelen dentro las moscas. \n\n\nLos Papas ven, \u00a1y desde una legua!; sienten crecer la hierba, \u00a1y con qu\u00e9 finura!; lo observan todo, \u00a1con cu\u00e1nta penetraci\u00f3n!, y se r\u00eden, \u00a1con qu\u00e9 humana y discreta risa! \n\n\n\u00bfY por qu\u00e9 no se hab\u00edan de re\u00edr?, pregunto yo. En verdad os digo, hermanos, que la seriedad y la formalidad sistem\u00e1ticas son condiciones distintivas del borrico. Se dan casos de que asomen l\u00e1grimas a los ojos de los irracionales; nunca se ha visto que la luz de la risa alumbre su faz cerrada e inm\u00f3vil. La risa es la raz\u00f3n, la risa es el alma. \n\n\nNo cre\u00e1is, sin embargo, que el re\u00edr papal se parece a esa carcajada descompuesta, b\u00e1rbara y convulsiva, que se manifiesta en grotescas gesticulaciones, obligando a apretarse con las manos el hipocondrio, a descuadernarse las costillas y a desencajarse las mand\u00edbulas. La risa de los Papas apenas rebasa alg\u00fan tanto los l\u00edmites de la sonrisa; pero notad que la sonrisa propiamente dicha suele ser melanc\u00f3lica; y desde que se convierte en risa, o manifiesta \u00fanicamente el contento o la fina sal de la malicia observadora. \n\n\nLa melancol\u00eda tiene un dejo de amargura, misantrop\u00eda, aburrimiento y pesimismo. Y como los Papas, rodeados de tanto amor, asistidos por el esp\u00edritu de caridad, no son nunca amargos ni mis\u00e1ntropos, y los cercan demasiadas ocupaciones para que les sobre tiempo de aburrirse, de ah\u00ed que no conozcan la melancol\u00eda, ese infecundo amargor ps\u00edquico, destilado en nosotros por la doble hiel de nuestro h\u00edgado y de nuestras decepciones. Como, por otra parte los Papas son gente de talento, de alt\u00edsima posici\u00f3n, conocedores de la sociedad, dep\u00f3sito y arca de experiencia, su templada risa encierra la suma filosof\u00eda de la vida mundanal. \n\n\nEstas observaciones referentes a los Papas me las sugiere la an\u00e9cdota que voy a referir, y que cuenta ya bastantes a\u00f1os de fecha, pues no ocurri\u00f3 en el actual Pontificado, sino en otro, cuando la soberan\u00eda pontificia se encontraba en todo su auge y esplendor. \n\n\nEl excelent\u00edsimo se\u00f1or don Inocencio Pav\u00f3n, nacido en Asturias y recriado en Madrid, a la sombra de las alas de un conspicuo personaje moderado, hab\u00eda obtenido, despu\u00e9s de varios tumbos por el mundo oficinesco y oficial espa\u00f1ol y mediante influencias y gestiones que no nos importan un bledo, asumir en la Corte pontificia la representaci\u00f3n de tres o cuatro rep\u00fablicas hispanoamericanas de las m\u00e1s chicas y pobres, y de las m\u00e1s nacientes e informes en aquel per\u00edodo. \n\n\nCon esto, el se\u00f1or Pav\u00f3n se ten\u00eda por tan embajador como el m\u00e1s pintado. Y no le hablasen a \u00e9l de que ning\u00fan hombre nacido le ganase la palma en embajadear. A los individuos del cuerpo consular los miraba desde\u00f1oso y compadecido, y aspiraba a no tratarse, a no alternar ni cruzar palabra sino con los plenipotenciarios de las grandes potencias. Desgraciadamente, estos se\u00f1ores gastaban unos hombros tan altos, una cara tan seria y acartonada, unas patillas tan dignas y sim\u00e9tricas, unos bigotes tan peinados y correctos y una mirada tan distra\u00edda, que era cosa de jurar que ni ve\u00edan al resto de la Humanidad que no desempe\u00f1a Embajadas. \n\n\nLa tiesura del embajador brit\u00e1nico; la aristocr\u00e1tica impertinencia del austr\u00edaco; las formas confianzudas pero protectoras y humillantes del espa\u00f1ol; la desembozada groser\u00eda del franc\u00e9s, ten\u00edalas nuestro Pav\u00f3n sentadas en la boca del est\u00f3mago, y no hab\u00eda cataplasma que se las quitase. Al mismo tiempo las estudiaba como se estudia un arte para aplicar a los inferiores, cuando le tocaba su vez, tantos modos de desde\u00f1ar y de darse tono diplom\u00e1ticamente. \n\n\nHab\u00eda que ver a Pav\u00f3n cuando, revestido de un uniforme de capricho, elegido entre varios modelos, a cual m\u00e1s bordado y recamado, asist\u00eda a las recepciones en la logia vaticana, o acud\u00eda a las privadas audiencias que a cada triquitraque acostumbraba demandar al Pont\u00edfice. No le faltaban nunca pretextos para dar jaqueca al Papa. Como las republiquitas que representaba Pav\u00f3n estaban en v\u00edas de constituirse, y siempre andaban engarfiadas por asunto de l\u00edmites, fronteras y territorios, suced\u00eda que hoy, verbigracia, acudiese Pav\u00f3n a exponer las quejas de una rep\u00fablica, y ma\u00f1ana a esforzar argumentos contrarios en favor de su rival. Todo ejecutado con la imparcialidad m\u00e1s estricta y la solemnidad m\u00e1s profunda, sin que el Papa se diese nunca por entendido de que Pav\u00f3n le estaba diciendo y rogando lo contrario de lo que la v\u00edspera le dijera y rogara. \n\n\nTambi\u00e9n sol\u00eda Pav\u00f3n llevar a la C\u00e1mara pontificia cuestiones de fuero y organizaci\u00f3n eclesi\u00e1stica, distribuci\u00f3n de parroquias, provisi\u00f3n de sedes episcopales y otras del mismo jaez. \n\n\nPara semejantes casos ten\u00eda Pav\u00f3n estudiadas y aprendidas al dedillo ciertas f\u00f3rmulas oratorias y muy sonoras e imponentes, como si de legua arriba o legua abajo de un obispado in p\u00e1rtibus, o de una parroquia m\u00e1s o menos en el valle de Pachacamac, dependiese la soluci\u00f3n de alg\u00fan conflicto internacional muy peliagudo, o la salvaci\u00f3n del orbe cristiano. \n\n\n-Reclamo toda la atenci\u00f3n de Su Santidad y la del se\u00f1or cardenal secretario de Estado acerca de este punto arduo y delicad\u00edsimo\u2026 El problema que me trae a vuestros pies, Padre Sant\u00edsimo, es de aqu\u00e9llos que s\u00f3lo una prudencia exquisita resuelve de un modo satisfactorio\u2026 Hoy nos toca dilucidar materias altamente importantes\u2026 \n\n\nEtc\u00e9tera, etc\u00e9tera. \n\n\nA cada uno de estos delicad\u00edsimos asuntos que arreglaba diciendo por fin am\u00e9n, y accediendo completamente a las indicaciones del Vicario de Cristo, Pav\u00f3n que ya pose\u00eda todas las cruces espa\u00f1olas, era agraciado con alguna orden o condecoraci\u00f3n pontificia. Sin embargo, como el n\u00famero de \u00e9stas no es infinito, fueron agot\u00e1ndose, y finalmente, se concluyeron. Al presentarse una ocasi\u00f3n nueva de recompensar los servicios, el celo y la diplomacia de Pav\u00f3n, el cardenal secretario de Estado hubo de preguntar al Papa: \n\n\n-Santidad, yo no s\u00e9 qu\u00e9 vamos a ofrecer a este benedetto Pav\u00f3n, porque \u00e9l se eterniza en su puesto. Lleva en Roma cinco a\u00f1os, y no le falta ninguna distinci\u00f3n, cruz o cinta. Padre Santo, \u00bfqu\u00e9 le dar\u00edamos?\n\n\n-Queda de mi cuenta. Yo discurrir\u00e9 lo que se le ha de dar -contest\u00f3 tranquilamente el Sumo Pont\u00edfice. \n\n\nEn efecto: la primera vez que se apareci\u00f3 Pav\u00f3n por el Vaticano a presentar sus respetos al Papa, \u00e9ste, llam\u00e1ndole con afectuosa familiaridad al hueco de una inmensa ventana que domina los Jardines deliciosos donde hoy Le\u00f3n XIII tiende redes a los p\u00e1jaros, sac\u00f3 del bolsillo una cajita, y de la cajita preciosa tabaquera de oro. Ligero c\u00edrculo de brillantes rodeaba la tapa, haciendo resaltar el primoroso esmalte de la miniatura en que sonre\u00eda la cara bondadosa y pl\u00e1cida del Pont\u00edfice. \n\n\nEl Papa estaba lo que se dice hablando. Las perfectas facciones de su rostro, pintiparadas para una medalla; su frente n\u00edtida, que destellaba inteligencia; los mechones argentados del cabello, escap\u00e1ndose de la suave presi\u00f3n del solideo blanco, los ojos reidores, ben\u00e9volos, con su toquecillo malicioso all\u00e1 en el fondo de las ni\u00f1as; hasta los armi\u00f1os y el terciopelo rojo de la muceta, todo resaltaba en la obra de arte. La cual, aparte de valer un tesoro por su m\u00e9rito intr\u00ednseco, supon\u00eda como regalo la m\u00e1s cort\u00e9s y exquisita atenci\u00f3n, porque nada agradaba tanto a Su Santidad como absorber una pulgarada de tabaco fino, y se refer\u00eda que en cierta ocasi\u00f3n, habiendo ofrecido un polvo de rap\u00e9 a un cardenal, y contest\u00e1ndole \u00e9ste que \u00abno ten\u00eda semejante vicio\u00bb, el Papa hubo de replicar: \n\n\n-\u00a1Ah!, el tabaco no es vicio, que si fuese vicio, lo tendr\u00edais. \n\n\n\u00bfQu\u00e9 mayor obsequio de parte del Papa que una tabaquera? Pav\u00f3n se confundi\u00f3 y deshizo en expresiones de gratitud, y en protestas de su indignidad para merecer favor semejante. \n\n\nAl otro d\u00eda, el Papa pregunt\u00f3 al cardenal secretario:\n\n\n-\u00bfQu\u00e9 tal nuestro Pav\u00f3n? Supongo que no estar\u00e1 descontento. \n\n\n-\u00a1Descontento! \u00a1Ah, \u00abSantit\u00e0\u00bb! \u00bfC\u00f3mo descontento? \u00a1Pues si est\u00e1 loco, trastornado; si no sabe lo que le pasa! De tal manera le ha sorbido el seso y aturrullado la nueva distinci\u00f3n, que ha llegado al extremo\u2026\n\n\n-\u00bfDe qu\u00e9? \n\n\n-De preguntarme\u2026 Adivine Su Santidad lo que me habr\u00e1 preguntado. \n\n\n-\u00bfPara qu\u00e9 sirve la tabaquera? \n\n\n-Mucho m\u00e1s, mucho m\u00e1s\u2026 \u00a1De qu\u00e9 color es la cinta!\n\n\n-La cinta\u2026 \u00bfpara colgarla? \n\n\n-Justo. \n\n\nM\u00e1s luminosa y jovial que nunca retoz\u00f3 la sonrisa del Papa sobre sus correctas facciones, prestando brillo singular a sus claros y \u00e1ureos ojos. \n\n\n-\u00a1La cinta para colgarla! -repiti\u00f3-. Dio! E molto semplice! No hab\u00eda m\u00e1s que responderle\u2026: \u00abcolor de tabaco\u00bb. \n\n\nEl secretario de Estado, sin poderse reprimir, lanz\u00f3 una carcajada suave y melodiosa, que brot\u00f3 de entre sus blancos dientes como el agua de una fontana de m\u00e1rmol antiguo. \n\n\nTampoco el cardenal secretario era capaz de re\u00edrse con espasmos brutales ni m\u00e1s ni menos que un ga\u00f1\u00e1n, y su fina risa armonizaba bien con su tipo prelacial, pulcro y elegante, su sotana divinamente cortada y airosamente ce\u00f1ida por la faja de seda roja, su pie largo y calzado al primor, su fisionom\u00eda sagaz y melosa de diplom\u00e1tico italiano. \n\n\nPasado aquel minuto de broma, el Papa y el secretario se consagraron al despacho de graves asuntos, y no se habl\u00f3 m\u00e1s de Pav\u00f3n ni de su tabaquera. \n\n\nPero el primer d\u00eda de recepci\u00f3n solemne en el Vaticano, el cardenal y el Pont\u00edfice cruzaron una ojeada r\u00e1pida, viv\u00edsima, viendo entrar al se\u00f1or don Inocencio todo resplandeciente de cruces, estrellas y placas. Su pecho era un calvario, y deslumbraba por su magnificencia. Y entre tanto colgajo y brillete, uno sobre todo atra\u00eda la atenci\u00f3n, la curiosidad y acaso la envidia de los circunstantes sorprendidos e ignorando qu\u00e9 significaba aquella condecoraci\u00f3n nov\u00edsima. \n\n\nEra -pendiente de ancha cinta de seda color tabaco maduro- la caja de rap\u00e9 del Papa, cegando la vista con su c\u00edrculo de brillantes, y ostentando en su centro la hermosa cabeza pontificia. \n\n\n\u00bfDuraron mucho tiempo la broma y los comentarios de este episodio? \u00bfTrascendieron al p\u00fablico? \n\n\nMal conocer\u00eda el Vaticano quien tal pensase. El Vaticano es la discreci\u00f3n y la sobriedad misma. Si se perdiesen las buenas tradiciones y los selectos moldes de la diplomacia y la cortesan\u00eda, volver\u00edan a encontrarse en el Vaticano. All\u00ed no se conciben guasas pesadas, indicio evidente de p\u00e9simo gusto y de r\u00fastica educaci\u00f3n, ni se concede a las humanas flaquezas, previstas, adivinadas y absueltas de antemano, mayor atenci\u00f3n que la de un discreto cuchicheo. El que quiera aprender tacto y mundolog\u00eda, al Vaticano debe acudir para que lo descortecen con el ejemplo. Si los cl\u00e9rigos zafios y los fan\u00e1ticos radicales de nuestros partidos extremos fuesen capaces de suavizarse, en el Vaticano se cumplir\u00eda milagro tan asombroso. \n\n\nA los pocos meses de haberse presentado Pav\u00f3n con su tabaquera colgada, se ofreci\u00f3 nuevamente el caso de tener que recompensar de alg\u00fan modo sus servicios. De esta vez, el cardenal secretario manifest\u00f3 al Papa que \u00e9l, por su parte, renunciaba a discurrir lo que podr\u00eda Su Santidad ofrecer a Pav\u00f3n. El Papa, con su habitual serenidad, anunci\u00f3 que se dispon\u00eda a enviar sin tardanza alguna a casa de don Inocencio una peque\u00f1a muestra de su gratitud y del aprecio en que ten\u00eda su celo y actividad en pro de la Santa Sede. \n\n\nMuerto de curiosidad andaba el secretario de Estado por averiguar en qu\u00e9 consist\u00eda la pontificia d\u00e1diva; pero el Papa, con picard\u00eda de chiquillo y reserva de soberano, cerraba su boca o desviaba la conversaci\u00f3n al traerla el cardenal hacia ese punto. S\u00f3lo pudieron sacarle unas palabras: \n\n\n-Lo que le he dado a Pav\u00f3n.. \u00a1Ah! Espero que es cosa que no podr\u00e1 colg\u00e1rsela. \n\n\nPor fin, el cardenal, intrigad\u00edsimo, se resolvi\u00f3 a hacer a Pav\u00f3n una visita en toda regla a ver si lograba esclarecer el misterio. Y apenas entr\u00f3 en la sala, cuando distingui\u00f3 un objeto, que indudablemente era el regalo pontificio. \n\n\nAquella inmensa consola, con acanaladas y doradas patas al estilo del Imperio de Bonaparte; con su inmenso tablero de mosaico, donde se desplegaban en semic\u00edrculo el Pante\u00f3n, el Coliseo, la columnata de Berinio, el Acqua Paola, la Mole Adriana y dem\u00e1s monumentos universalmente c\u00e9lebres de Roma, era, claro est\u00e1, la fineza ideada por el Vicario de Cristo para que a Pav\u00f3n no se le ocurriese colg\u00e1rsela del pescuezo. \n\n\nApenas fue admitido a presencia del Papa, el secretario dijo chuscamente: \n\n\n-Padre Santo, he tenido el gusto de admirar el presente que Vuestra Santidad ha ofrecido al signor Pavone. Bella cosa. S\u00f3lo que esta vez no me ha preguntado el color de la cinta. \n\n\n-Pues si pregunta, no hay que asombrarse ni aturdirse, sino responder que es color de cable -advirti\u00f3 benignamente el augusto anciano, que con su n\u00edveo traje, y el sonrosado color de sus mejillas, y la irradiaci\u00f3n casi lum\u00ednica de su rostro, parec\u00eda un arc\u00e1ngel volando por encima de las miserias terrenales y las peque\u00f1eces de la vanidad.\n\n"}