{"metadata": {"length": 1443, "words": 252, "reading_time_min": 1.26}, "text": "Pens\u00e9 alguna vez que mi cara no era la que yo hubiera elegido. Entonces me pregunt\u00e9 cu\u00e1l hubiera elegido y descubr\u00ed que no me conven\u00eda ninguna. La del joven del guante, de Tiziano, admirable en el cuadro, no me pareci\u00f3 adecuada, por corresponder a un hombre cuyo g\u00e9nero de vida no deseaba para m\u00ed, pues intu\u00eda que en \u00e9l la actividad f\u00edsica prevalec\u00eda en exceso. Los santos pecaban del defecto opuesto: eran demasiado sedentarios. A Dios padre lo encontr\u00e9 solemne. Las caras de los pensadores se me antojaron poco saludables y las de los boxeadores, poco sutiles. Las caras que realmente me gustan son de mujer: para cambiarlas por la m\u00eda, no sirven.\n\nDespu\u00e9s de esta indagaci\u00f3n de preferencia, me resign\u00e9 a la cara heredada. Vista de frente, en el espejo, me resultaba aceptable, con algo de leonino que, si bien no aseguraba una voluntad o un poder efectivo, los promet\u00eda en vagas reservas.\n\n\nEn cuanto a esa promesa, me he llevado una desilusi\u00f3n. Los a\u00f1os infundieron en los ojos un debilitamiento que aparentemente los ha licuado y que volvi\u00f3 su luz m\u00e1s oscura y triste. La m\u00edmica, propia de mi natural nervioso, dibuj\u00f3 a los lados de la boca arrugas en forma de arcos, o de par\u00e9ntesis, que transformaron el le\u00f3n joven en perro viejo. Nunca me avine a mis perfiles. Creo que el izquierdo expresa alguna rec\u00f3ndita debilidad de mi esp\u00edritu, que me repele. En el otro, la nariz crece groseramente y, no s\u00e9 por qu\u00e9, se encorva.\n\n\nFIN\n\n\n\n\n1973\n\n"}