{"metadata": {"length": 2393, "words": 407, "reading_time_min": 2.035}, "text": "En 1960, la explotaci\u00f3n de braceros ilegales en las plantaciones ca\u00f1eras del Norte excede la antigua resignaci\u00f3n agraria y las denuncias llegan a la capital. El periodista va a ver. En la peque\u00f1a poblaci\u00f3n de frontera duerme tres noches, alojado en una pensi\u00f3n menesterosa pero limpia. Su pieza tiene una ventana enrejada hacia la calle de tierra y ninguna puerta. Se entra a trav\u00e9s de un cuarto de ba\u00f1o compartido con el vecino. Cuando el otro lo ocupa, el periodista queda tapiado. Los datos del tr\u00e1fico de brasileros y las visitas a las aripucas miserables construidas entre los surcos, para hablar con los cortadores reticentes, agotan con monoton\u00eda la jornada. Por la noche solo hay la m\u00f3dica diversi\u00f3n de una cerveza solitaria, un prost\u00edbulo confuso con discos de Magaldi rayados o la alternativa de irse temprano a dormir.\n\n\nUna madrugada despierta a la luz desolada de la ventana sin cortinas y desconoce d\u00f3nde est\u00e1, qu\u00e9 son esas paredes azulosas pintadas a la cal, el techo de zinc con su lamparilla s\u00f3rdida, la mesa de pino, el catre de hierro que rechina y la palangana descascarada en su soporte. Le parece que esa falta de memoria y esa habitaci\u00f3n triste e indescifrable son la muerte, o al menos su condena. Espantado, decreta que sigue dormido y que debe despertar de ese sue\u00f1o.\n\n\nDiez a\u00f1os despu\u00e9s una dictadura destierra al periodista. Otra noche, en una pensi\u00f3n extranjera, relee, en uno de sus pocos libros, la p\u00e1gina olvidada donde Jorge Luis Borges hab\u00eda aludido en 1932 a un desconsuelo parecido y a un sue\u00f1o propio: \u201cSo\u00f1\u00e9 que sal\u00eda de otro -populoso de cataclismos y tumultuoso- y que me despertaba en una pieza irreconocible. Clareaba: una deste\u00f1ida luz general defin\u00eda el pie de la cama de hierro, la silla estricta, la puerta y la ventana cerradas, la mesa en blanco. Pens\u00e9 con miedo \u00bfd\u00f3nde estoy? y comprend\u00ed que no lo sab\u00eda. Pens\u00e9 \u00bfqui\u00e9n soy? y no me pude reconocer. El miedo creci\u00f3 en m\u00ed. Pens\u00e9: esta vigilia sin destino ser\u00e1 mi eternidad. Entonces despert\u00e9 de veras, temblando\u201d.\n\n\nEl exiliado cierra el libro y mira a su alrededor la habitaci\u00f3n ajena, escucha el silencio de la alta noche y no sabe si realmente ha despertado. Tampoco, si su recuerdo, donde los destierros de todos son tambi\u00e9n, de alg\u00fan modo, el \u00fanico para todos, es solo un sue\u00f1o del presente. Ma\u00f1ana intentar\u00e1 averiguarlo, o despertar.\n\n\nFIN\n\n\n\n\nLos ej\u00e9rcitos inciertos y otros relatos, \n1991\n\n"}