{"metadata": {"length": 262, "words": 45, "reading_time_min": 0.225}, "text": "\u2014\u00a1No, por favor! \u2014protesta Luder cuando vienen a buscarlo una vez m\u00e1s para que firme un manifiesto humanitarista o participe en un mitin a favor del pueblo oprimido\u2014. Amar a la humanidad es f\u00e1cil, lo dif\u00edcil es amar al pr\u00f3jimo.\n\n\nFIN\n\n\n\n\nDichos de Luder\n, 1989\n\n"}