{"metadata": {"length": 7145, "words": 1196, "reading_time_min": 5.98}, "text": "Una vez, mientras estaba en la plataforma de un tranv\u00eda de Mil\u00e1n, un individuo con barba gris, sombrero verde y aspecto de calabr\u00e9s, fij\u00f3 sobre m\u00ed sus blancos ojos de pose\u00eddo y me dijo:\n\n\n\u2014Le pido perd\u00f3n, se\u00f1or\u2026\n\n\nNunca hubiera imaginado que con aquellos ojos pudiera pronunciar una frase tan cort\u00e9s. Olvid\u00e9 mi primera impresi\u00f3n, cercana al sobresalto.\n\n\n\u2014Le pido perd\u00f3n, se\u00f1or, \u00bfpodr\u00eda usted decirme d\u00f3nde se encuentra la calle Bellovesi?\n\n\n\u2014No lo s\u00e9 \u2014le contest\u00e9, tan amablemente como pude\u2014. Debo decirle que yo no soy milan\u00e9s.\n\n\n\u2014\u00a1Ah!\n\n\nEse \u00a1ah! no era uno de esos \u00a1ah! gorditos y bien alimentados, de obispo, que en la conversaci\u00f3n cotidiana indican una conclusi\u00f3n completamente satisfactoria y que dejan a uno el esp\u00edritu sereno. Era un \u00a1ah! \u00e1rido, lleno de sarcasmos. Los novelistas todav\u00eda no han encontrado la manera de distinguir esos \u00a1ah! de los otros por la ortograf\u00eda. Escriben en ambos casos \u00a1ah!, as\u00ed, por las buenas, lo mismo que en muchos otros casos intermediarios y colaterales. Es una enorme laguna de nuestro lenguaje.\n\n\nSent\u00eda un malestar oscuro y segu\u00eda a la defensiva, mientras el tranv\u00eda continuaba su carrera a lo largo de las rectas avenidas y de las curvas calles de la ciudad.\n\n\nEl hombre insisti\u00f3, con tono amenazador:\n\n\n\u2014\u00bfY si usted fuera de Mil\u00e1n? \u2014me pregunt\u00f3.\n\n\n\u2014Si yo fuera de Mil\u00e1n \u2014le contest\u00e9 con l\u00f3gica indudable\u2014 ser\u00eda m\u00e1s probable, pero no cierto, que yo supiera d\u00f3nde se encuentra la calle Bellovesi.\n\n\nLa satisfacci\u00f3n \u00edntima inspirada por la brillantez de mi contestaci\u00f3n me llen\u00f3 de seguridad, y durante un momento me cre\u00ed liberado del sorprendente personaje, pues casi en seguida se dirigi\u00f3 al m\u00e1s pr\u00f3ximo de sus vecinos de tranv\u00eda, un hombre com\u00fan, con sombrero hongo y alfiler en la corbata. Con los mismos ojos y la misma voz le pregunt\u00f3 a \u00e9l tambi\u00e9n:\n\n\n\u2014Le pido perd\u00f3n, se\u00f1or\u2026 \u00bfes usted de Mil\u00e1n?\n\n\n\u2014S\u00ed \u2014contest\u00f3 el se\u00f1or del sombrero hongo\u2014. De lo m\u00e1s milan\u00e9s que hay. \u00a1Del Verziere!\n\n\n\u2014Entonces, si es usted milan\u00e9s, \u00bfpodr\u00e1 decirme d\u00f3nde est\u00e1 la calle Bellovesi?\n\n\nEl hombre com\u00fan se molest\u00f3:\n\n\n\u2014\u00bfQu\u00e9 quiere usted decir?\n\n\n\u2014Se\u00f1or de Mil\u00e1n, \u00bfsabe usted qui\u00e9n fue Bellovesi?\n\n\nEl otro lo mir\u00f3, luego me mir\u00f3 a m\u00ed, despu\u00e9s a todos los pasajeros a su alrededor, lanz\u00f3 una ojeada a la calle que se deslizaba bajo nuestros ojos y, por fin, bruscamente, en un momento en que el tranv\u00eda fren\u00f3 la marcha, baj\u00f3 aprisa y se alej\u00f3 sin mirar para atr\u00e1s.\n\n\nEl tranv\u00eda se par\u00f3. El amable energ\u00fameno volvi\u00f3 a mi lado:\n\n\n\u2014Pero usted, se\u00f1or, que por lo menos no es de Mil\u00e1n, baje, por favor. \u00a1Baje conmigo!\n\n\nIgnoro qu\u00e9 fuerza me empuj\u00f3 a darle satisfacci\u00f3n. En un rinc\u00f3n de la calle, un polic\u00eda de tr\u00e1nsito echaba un sue\u00f1o, la cabeza baja. El amigo lo despert\u00f3:\n\n\n\u2014Se\u00f1or polic\u00eda, \u00bfpuede decirme d\u00f3nde est\u00e1 la calle Bellovesi?\n\n\nMitad dormido, mitad despierto, el otro murmur\u00f3:\n\n\n\u2014Peliveso, Belifesi, no s\u00e9, no s\u00e9\u2026\n\n\n\u2014Mire usted en su gu\u00eda, por lo menos\u2026\n\n\nCon infinita dulzura, el exiliado napolitano sac\u00f3 una libretita de la chaqueta y se puso a hojearla.\n\n\n\u2014\u00bfC\u00f3mo dice? \u00bfPelurcsu?\n\n\n\u2014No. Bellovesi, con B.\n\n\n\u2014Belleza\u2026 Bellini\u2026 Bellotti\u2026 Ya estamos\u2026 Be-naco\u2026 no. No est\u00e1 Billeveso, excelencia.\n\n\nLo dejamos, pues ya no pod\u00eda m\u00e1s. Yo segu\u00eda a mi compa\u00f1ero, agitado, con mucho inter\u00e9s, pero no sin dificultad. Vi que se precipitaba sobre un coche vac\u00edo y tranquilo que avanzaba hacia nosotros. Lo paramos, lo ocupamos. Una vez instalados, mi compa\u00f1ero le dijo al cochero, con aire parsimonioso:\n\n\n\u2014Ll\u00e9venos a la calle Bellovesi.\n\n\nMe qued\u00e9 asombrado al ver que el cochero no dec\u00eda nada. Ni siquiera se volvi\u00f3 hacia nosotros. Hizo restallar su l\u00e1tigo en el aire, le peg\u00f3 con el pie al caballo y salimos hacia adelante. Y nosotros con \u00e9l.\n\n\nY el coche corri\u00f3, atravesando innumerables calles, plazas ilustres, cruceros muy peligrosos, siempre por en medio de esa multitud agitada que hace de Mil\u00e1n la ciudad de la vida intensa y de la vida de trabajo. Mi compa\u00f1ero se hab\u00eda envuelto en su silencio digno. Baj\u00f3 sobre la frente el borde de su verde sombrero calabr\u00e9s, y contemplaba con aire m\u00edstico la puntera cuadrada de sus zapatones. Yo respetaba ese silencio y esa contemplaci\u00f3n, y me interesaba en el paisaje que recorr\u00edamos. Las calles se hac\u00edan menos frecuentadas y las plazas menos ilustres. Las boticas y las casas iban tomando un aire de barriada. Penetramos en lo desconocido. Lleg\u00e1bamos a lo aborigen. De vez en cuando, movido por ignoro qu\u00e9 ocultas razones, en lugar de continuar todo derecho, el coche daba vuelta en una calle lateral. A las cantinas sucedieron las fondas. El coche se estremec\u00eda cada vez m\u00e1s, como si exprimiera una nostalgia sollozante por los lejanos empedrados.\n\n\nDespu\u00e9s de tres o cuatro virajes imprevistos, la luz volvi\u00f3 a hacerse brillante, hab\u00edan desaparecido las tiendas de vino y reaparec\u00edan los bares rom\u00e1nticos. Volv\u00ed a sentir las brisas familiares. M\u00e1s tiendas y algunos grandes almacenes aparecieron ante nosotros. Poco a poco, al encontrar las calles y las plazas conocidas, recuper\u00e9 mi esp\u00edritu. Algunos cruceros que atravesamos me recordaron que volv\u00edamos a estar junto al coraz\u00f3n del inmenso cuerpo cuyos miembros m\u00e1s alejados ya hab\u00edan sido explorados por nosotros.\n\n\nEn aquel momento, sin raz\u00f3n aparente, el caballo se detuvo, la cabeza baja, y el coche se inmoviliz\u00f3. El cochero se volvi\u00f3 hacia nosotros y nos dijo:\n\n\n\u2014No entend\u00ed bien. \u00bfQu\u00e9 calle dijo?\n\n\n\u2014Calle Bellovesi.\n\n\n\u2014Ahora veo. No existe esa calle, por lo menos en Mil\u00e1n.\n\n\nMi prodigioso compa\u00f1ero me mir\u00f3 y dijo:\n\n\n\u2014Yo sab\u00eda muy bien que no existe esa calle.\n\n\n\u2014Pero entonces, \u00bfpor qu\u00e9 la busca?\n\n\n\u2014Pues precisamente porque no existe.\n\n\nEl caballo, el cochero, el coche, el personaje, y yo, todos est\u00e1bamos inm\u00f3viles y mudos. Mir\u00e9 para otro lado.\n\n\nMi compa\u00f1ero me pregunt\u00f3:\n\n\n\u2014\u00bfDe d\u00f3nde es usted, se\u00f1or?\n\n\nPara estos casos siempre tengo a mi disposici\u00f3n una larga lista de ciudades. Tuve la brillante inspiraci\u00f3n de contestar:\n\n\n\u2014Soy de Roma.\n\n\n\u2014\u00bfY sabe usted, se\u00f1or, qui\u00e9nes fueron R\u00f3mulo y Remo?\n\n\nMi memoria, en cuesti\u00f3n de medio segundo, me llev\u00f3 hasta la escuela de mi infancia, y pude recitar:\n\n\n\u2014R\u00f3mulo y Remo, se\u00f1or, fueron los fundadores de Roma, capital de Italia.\n\n\n\u2014\u00bfY qu\u00e9 dir\u00eda usted, se\u00f1or, de un romano que no supiera qui\u00e9nes fueron R\u00f3mulo y Remo?\n\n\n\u2014Dir\u00eda que es sordomudo.\n\n\n\u2014\u00a1Sordomudo! \u00a1Vaya, sea bendito por esa palabra! \u00a1Los milaneses \u2014y alarg\u00f3 la mano para indicar la espalda del cochero, la cola del caballo, el empedrado, la casa de enfrente, la multitud que pasaba\u2014, los milaneses son sordomudos! No saben qui\u00e9n fue Bellovesi. Bellovesi fue el R\u00f3mulo y Remo de Mil\u00e1n. Es el galo Bellovesus, se\u00f1or, sobrino de un rey de los Biturigos, que casi seis siglos antes de Cristo franque\u00f3 los Alpes, acamp\u00f3 aqu\u00ed y fund\u00f3 Mil\u00e1n, capital moral de Italia. Y en Mil\u00e1n nadie, absolutamente nadie, lo sabe. Ni una calle en Mil\u00e1n, ni una plaza, o una avenida, o un bulevar, o monumento, callejuela, p\u00f3rtico, arco, caf\u00e9, escuela o casa de citas siquiera, que consagre el nombre de Bellovesi. Bajemos, se\u00f1or. \u00bfQui\u00e9n paga el coche, usted o yo?\n\n\n\u2014P\u00e1guelo usted \u2014propuse.\n\n\n\u2014Est\u00e1 bien.\n\n\nPag\u00f3 y se baj\u00f3 del coche. Yo tambi\u00e9n baj\u00e9. Y antes de que pudiera despedirme de \u00e9l, hab\u00eda desaparecido.\n\n\nFIN\n\n"}