{"metadata": {"length": 617, "words": 105, "reading_time_min": 0.525}, "text": "Ten\u00eda cuatro a\u00f1os. A esa edad, los recuerdos son imprecisos. Adem\u00e1s, cuando su madre la tom\u00f3 de la mano y la condujo cerca de la salida del campo, la peque\u00f1a no tuvo una reacci\u00f3n muy clara.\n\n\n\u2013\u00bfPara qu\u00e9 hacer qu\u00e9 cosa? \u2013pregunt\u00f3.\n\n\n\u2013Para acercarnos a lo nuestro.\n\n\n\u2013\u00bfQu\u00e9 es lo nuestro, mam\u00e1?\n\n\n\u2013Es la direcci\u00f3n en donde viv\u00edamos antes de ser tra\u00eddas aqu\u00ed.\n\n\n\u2013En lo nuestro \u00bfqu\u00e9 hay?\n\n\n\u2013Cosas\u2026 Tus ositos. \u00bfTe acuerdas? Tus mu\u00f1ecas tambi\u00e9n, tal vez\u2026\n\n\n\u2013Dime, mam\u00e1 \u2013dijo la ni\u00f1a\u2013, en lo nuestro, \u00bfhay guardias?\n\n\n\u2013Claro que no, ning\u00fan guardia.\n\n\n\u2013\u00a1Qu\u00e9 bueno! \u2013dijo la ni\u00f1ita\u2013. Una vez all\u00e1, nos podremos salvar.\n\n\nFIN\n\n"}