{"metadata": {"length": 11558, "words": 1961, "reading_time_min": 9.805}, "text": "No es que en Roma haya penuria de lugares s\u00f3rdidos y rebosantes de lo que se llama \u201cel color local romano\u201d, al contrario. Pero tal vez ninguno igual a esa ancha calle denominada romanamente, debido a unos cuarteles de hace dos mil a\u00f1os y de hoy, Castro Pretorio. Aqu\u00ed, adem\u00e1s, uno al lado del otro se ven en interminables filas esos innobles veh\u00edculos que llaman \u201ccorreos\u201d y que garantizan el transporte de pasajeros hacia no menos s\u00f3rdidas provincias. En un lado se abren las taquillas con marquesina de una gran empresa de esos transportes, de las que, de cuando en cuando, parte uno de esos correos entre resonar de t\u00e9tricas y arrastradas hablas. Con sosiego y greca en la gorra, un empleado de la empresa se coloca delante del armatoste a punto de partir y va llamando los n\u00fameros y deja subir a los pasajeros. En cuanto a los retrasados, a las cestas de cacareantes gallinas, a los pa\u00f1uelos a cuadros rellenos de hortalizas, a las latas de aceite que gotear\u00e1n en los hombros o en los zapatos de los pasajeros, que se acomoden como puedan, si pueden.\n\n\n\u2014\u00bfAd\u00f3nde va usted, se\u00f1ora? \u2014pregunta el revisor a una \u00faltima gorda que viene corriendo, arrastrando una maleta atada con una cuerda.\n\n\n\u2014Tengo que ir a Ferentino \u2014responde sin aliento.\n\n\n\u2014Est\u00e1 bien, suba delante.\n\n\nY as\u00ed, nos encaminamos traqueteando por calles sin rostro, por pasos subterr\u00e1neos de suicidio y, por efecto del movimiento, humanidad y animalidad empiezan a acomodarse (o con locuci\u00f3n de gall\u00f3filo, a \u201ctasarse\u201d) en el fondo del correo. Pero en Porta Maggiore, parada y nuevo asalto.\n\n\nPor fin el armatoste corre fuera de la ciudad, compitiendo con los tranv\u00edas de cercan\u00edas y atravesando qui\u00e9n sabe qu\u00e9 barrio Finocchio o qu\u00e9 Tufello. Y los comedores de naranjas dan comienzo a su pegajosa tarea escupiendo semillas por todas partes, y el primer ni\u00f1o, con los ojos de par en par y poni\u00e9ndose verde, empieza a vomitar, naturalmente entre las piernas de los viajeros compadecidos, en seguida imitado por alguna dama de espinilla peluda, hasta que una emperifollada maestra de escuela con su criadita al lado salta para amonestar al personal y a las propias vomitadoras: \u201cQueridas se\u00f1oras, \u00bfsi se marean en coche, por qu\u00e9 no van en tren?\u201d (entonces el v\u00f3mito contin\u00faa por las ventanillas).\n\n\nY as\u00ed, en el mejor de los casos, se llega a la ciudad que con feliz eufemismo ha sido definida como la capital de la Ciociaria, donde por hoy nos detendremos un momento. Con feliz eufemismo porque, para empezar, no hay nadie que no se d\u00e9 cuenta de que tiene un nombre feo: Frosinone. Sus propios partidarios deben confesar la desagradable impresi\u00f3n producida por ese falso aumentativo (por seguir el lenguaje de los enigmistas). \u00a1Frosinone! Naturalmente, hay que apelar al propio sentido filol\u00f3gico y a la propia doctrina (generadores, todo el mundo lo sabe, de compostura espiritual) para no sentirse rechazados por tal nombre, que parece hecho adrede para evocar caras adustas y chatas de paletas con su correspondiente pa\u00f1uelo en la cabeza (como en ciertos pintores de la realidad); resumiendo, todo lo que haya de tedioso, declamatorio y ciego. En particular, hay que recurrir a la erudita memoria de que ese nombre tal vez sea, en cambio, un antiguo ablativo y el Bellator Frusino de un escritor igualmente antiguo. Por otra parte, \u00bfen la eufem\u00edstica per\u00edfrasis no se contiene un nombre a lo mejor m\u00e1s feo que el que se trata de evitar? Adem\u00e1s, el sentido filol\u00f3gico va unido al hist\u00f3rico, de modo que, \u00bfc\u00f3mo olvidar que en el teatro popular romanesco, el de los barrios, hab\u00eda siempre, antes de que el fascismo atribuyese a esta ciudad el grado de capital de provincia, alg\u00fan personaje que para hacer re\u00edr a los espectadores y cubrir a otro de rid\u00edculo le preguntaba si era de Frosinone?\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a1Oh, muros de Volterra, oh, muros pel\u00e1sgicos y cicl\u00f3peos, oh, murallas de N\u00ednive y de Tebas, rocas del desierto! \u00bfQu\u00e9 sois comparados con estos potentes contrafuertes que sostienen una casucha amarilla de \u201cestilo novecientos\u201d o un yesoso edificio p\u00fablico de estilo fascista? Pues Frosinone est\u00e1 situada en la cima de una colina que cae a pico por todos sus lados (de su encantadora posici\u00f3n me ser\u00e1 grato informar m\u00e1s adelante) y hasta para construir un urinario p\u00fablico hay que levantar primero una maciza muralla. Bien es verdad que desde hace unos a\u00f1os la ciudad se va extendiendo al pie de la colina, hacia un paraje en el que la vulgar palabra \u201choster\u00eda\u201d se al\u00eda bizarramente a una noble mansi\u00f3n con abundancia de haches y de diptongos a la latina, y que, en todo caso, estas imponentes construcciones son edificantes prendas de la humana laboriosidad.\n\n\nSin embargo, bien puede decirse que tantos contrafuertes, contraescarpas y espolones solo sostienen la nada. Es dif\u00edcil encontrar en Italia una ciudad que no ofrezca alg\u00fan testimonio de su glorioso pasado, que no se adorne de ruinas romanas o etruscas u oscas o marrucinas o, al menos, de una casucha o modesta choza medieval. Dif\u00edcil, pero, como nuestra Frosinone demuestra, no imposible. \u00bfEntonces, d\u00f3nde fue a parar toda su historia? Adem\u00e1s, \u00bfno nacieron aqu\u00ed (salvo error) un cierto San Ormisda, tal vez un papa Silverio y, en tiempos recientes, aquel gran patriota cuyo apellido Garibaldi, que es Garibaldi, puso de nombre de pila a uno de sus hijos, me refiero a Ricciotti? Y en tiempos calamitosos, los bravos frosinoneses (perd\u00f3n: frusinates) se habr\u00e1n defendido de los asaltos de todas las soldadescas que asolaban sus valles. \u00bfD\u00f3nde est\u00e1, pues, esa brizna de castillo o de fortaleza o, en el peor de los casos, esa ruina tambaleante que el \u00faltimo pueblecito italiano custodia? \u00a1Ay de m\u00ed! En Frosinone encontrar\u00e1n, a lo mejor, a lo largo de esa calleja que sube y baja por la ciudad, hundi\u00e9ndose y empin\u00e1ndose, bonitas tiendas con todas las novedades de la capital, tal vez hermosos caf\u00e9s, sin contar todas las variedades de la arquitectura contempor\u00e1nea, pero nunca un trozo de muralla que les recuerde tiempos menos tristes y que proporcione argumento a su reflexi\u00f3n. El mismo Bertarelli (o los continuadores de su obra), siempre tan lleno de buena voluntad, llegado a Frosinone, no encontr\u00f3 nada que ver salvo (en honor a la verdad) presuntos restos rom\u00e1nicos del campanario. \u201cFrosinone\u2026 es importante centro agr\u00edcola y mercado ganadero\u2026\u201d, as\u00ed, m\u00e1s o menos, se las arregla la Gu\u00eda Breve. Pero debo advertir que transcribo de la edici\u00f3n de 1939 (XVII). Qui\u00e9n sabe si, mientras tanto, la ciudad no se ha ennoblecido con efecto retroactivo. Por ejemplo, hoy se atribuye a Frosinone no s\u00e9 qu\u00e9 premio de pintura, cuyo anuncio descubre el malhadado viajero en pancartas extendidas entre casa y casa y, adem\u00e1s, se publica una gaceta ciociara o de la Ciociaria que incluso tiene algo parecido a una tercera p\u00e1gina.\n\n\n\u00a0\n\n\nSin embargo, seg\u00fan sigue diciendo Bertarelli o el bertarelesco, Frosinone se halla \u201cen espl\u00e9ndida posici\u00f3n panor\u00e1mica\u201d, con maravillosas vistas a una llanura de oro, a dulces y espesas colinas que, aqu\u00ed y all\u00e1, recuerdan a las toscanas, frente a los abruptos y azules Montes Lepini. \u00bfPero por qu\u00e9 intento robarle su oficio a otros m\u00e1s cualificados? Una simple cuarteta nos dir\u00e1 mucho m\u00e1s de lo que yo podr\u00eda. En su tiempo su autor fue un joven abogado del lugar, m\u00e1s tarde pasado a la pol\u00edtica y, finalmente, devuelto a la abogac\u00eda m\u00e1s o menos forzosamente. Toda la composici\u00f3n fue premiada en un certamen, por supuesto. Pero ah\u00ed va, sin m\u00e1s, la cuarteta: \u201cCada tarde el sol se acuesta / Antes de dormirse nos bendice / \u00a1De oro se vuelve toda esta cuesta! / Y los pardales (alias los p\u00e1jaros) cantan felices\u2026\u201d (Obs\u00e9rvese que cito de memoria y que no tengo mucha pr\u00e1ctica de esta graf\u00eda ni de esta lengua.) Cuarteta que he reproducido encantado, como para disculparme por alguna aspereza que pueda advertirse en el presente art\u00edculo, porque bien luce en ella lo convival, la amplitud de coraz\u00f3n, en fin, el sentido po\u00e9tico de estos habitantes que algunos se empecinan en considerar rudos.\n\n\n\u00a0\n\n\nY con esta benigna imagen dejemos en paz a la pobre Frosinone. Nuestro correo, a\u00fan m\u00e1s cargado de efluvios, a\u00fan m\u00e1s zumbador de t\u00e9tricos estertores, reemprende su viaje. Estuvo parado un cuarto de hora en una plaza y el vendedor de gaseosas no dej\u00f3 de subir a \u00e9l ruidosamente invitando a todos a refrescarse, advirtiendo que no era necesario pagar a tocateja, que le fiar\u00eda a cualquiera y saludando a sus conocidos con afectuosos \u201cque te den\u201d o, en caso de conocimiento \u00edntimo \u201cque te den morcilla\u201d. Yo baj\u00e9 para estirar las piernas y, una vez ense\u00f1ado el paisaje urbano, le dije a mi compa\u00f1era de viaje: \u201cParece tal cual un barrio de Roma\u201d, sorprendiendo en los ojos de un transe\u00fante un rel\u00e1mpago de orgullo.\n\n\nAs\u00ed pues, pronto llegaremos a Ceprano sul Liri (el Verde de Dante), al que la suerte conyugal de un personaje de Rigoletto, objeto de las burlas del protagonista, le ha dado una cierta mala fama. Pero Ceprano era puesto fronterizo en la \u00e9poca del Borb\u00f3n de bendita memoria y, por tanto, all\u00ed el Reino de N\u00e1poles nos abre sus brazos con el calor de su aire, su verde algo m\u00e1s intenso, su tierra m\u00e1s ardiente, su lengua m\u00e1s vivaz. Resumiendo, estamos en nuestra casa. Ya se perfilan en el horizonte las bizarras y poderosas formas de los Auruncos (detr\u00e1s de los cuales est\u00e1 el mar de Formia y de Gaeta, los barrios septentrionales de la ciudad de N\u00e1poles), heridas por el entramado y el curso de un maldito acueducto, ya se vislumbra ese peque\u00f1o monte Pote que, no obstante, arroja una sombra enorme sobre mi casa.\n\n\n\u00a0\n\n\nS\u00ed. \u00bfQu\u00e9 culpa tiene un infeliz de los caprichos de un r\u00e9gimen tir\u00e1nico o de los chanchullos de un intrigante? Quiero decir que uno o dos de mis lectores, es decir, en sustancia, uno o dos caritativos amigos, pueden haber o\u00eddo hablar de mi lugar de origen y de que \u00e9ste actualmente forma parte de la provincia de Frosinone. Pues bien, figur\u00e9monos si ellos se abstendr\u00e1n de comentar que, as\u00ed como no se es profeta en su patria, tampoco hay patria que le guste a sus hijos. Pues no. \u00bfO es que deber\u00eda creer que dichos amigos son de esos que en todas las cosas solo ven su aspecto administrativo? Sin duda, mi pueblo, que siempre estuvo en la provincia de Caser\u00eda, actualmente est\u00e1 en la de Frosinone. \u00bfPor qu\u00e9? Ni su lengua, antes de que el triste acontecimiento se produjera, ni sus tradiciones tuvieron nunca nada que ver con lo que todav\u00eda hoy alg\u00fan viejo llama \u201cel estado romano\u201d. A este lado, longobardos, normandos, angiovinos; al otro, papas y sus ac\u00f3litos. A este lado, una lengua de tipo napolitano-abruz\u00e9s; al otro, una especie de romanesco suburbial, sin contar todo lo dem\u00e1s. Pero enti\u00e9ndaseme: yo no estoy planteando aqu\u00ed una cuesti\u00f3n m\u00e1s o menos personal, sino tomando partido por todos esos pueblos y por todos aquellos a los que un insensato poder arranc\u00f3 o alej\u00f3 de su centro natural. Que luego estos pueblos abandonados al enemigo hayan adoptado, por la bestial insensibilidad de muchos de sus habitantes, las costumbres de la actual capital de provincia, es otra cuesti\u00f3n. En este mundo todo se pierde, \u201ctodo se desvanece como bruma o sue\u00f1o\u201d.\n\n\nPero no nos lo tomemos tan tr\u00e1gicamente. Sin embargo, para acabar, me gustar\u00eda que mis detractores, aun los m\u00e1s ben\u00e9volos, los que se divierten calific\u00e1ndome a m\u00ed o a otros compa\u00f1eros de exilio de ciociaros, respondieran a esta sencilla pregunta: de nuevo, \u00bfqu\u00e9 culpa tiene un pobre hombre de que, administrativamente hablando, su pueblo pertenezca a la provincia de Frosinone? Amigos m\u00edos, se os pide un poco de lealtad y, sobre todo, un poco de caridad.\n\n\n*FIN*\n\n\n\n\n\u201cI contrafforti di Frosinone\u201d,\n\n\nSe non la realt\u00e0\n, 1960\n\n"}